<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-08_n0285.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-08_n0287.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 8, S. 286</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>3</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">286</LTEXT><CTEXT>JANITSCHEK.</CTEXT></HD>
<P parID="02212"><TAB/>&#xBB;Sie mochte Thora nicht zur Hand sein, sondern tanzte und sang<LE/>
draussen umher. Gegen Mittag kam Svend vom Bernsteinhof her&#xFC;ber.<LE/>
Was habt ihr f&#xFC;r ein Tiriliren im Hause? fragte er. Ist&#x2019;s ein Vogel<LE/>
oder eine Fl&#xF6;te, die da singt? Kein&#x2019;s von Beiden, sondern meiner<LE/>
Grossmutter Bruderkind ist&#x2019;s, das da singt, sagte ich und deutete auf<LE/>
sie. Sie kam eben herbei. Vater folgte ihr. Er hob die Faust auf, sie<LE/>
aber fiel ihm in den Arm und bettelte, dass er ihr nichts zu Leid<LE/>
thue. Sie fuhr mit der Hand &#xFC;ber seine Wange und l&#xE4;chelte ihn an.<LE/>
Da wurde er ganz still. Svend ging ins Haus. Mein Vater sagte: Die<LE/>
Wellen k&#xF6;nnen aber doch lauter singen als du. Mir kam vor, er h&#xE4;tte<LE/>
aus dem Keller heraufgesprochen, weil es so tief klang. Aber er stand<LE/>
neben ihr. Da rief sie: Das m&#xF6;chte ich versuchen. Ich muss <HYPH1 cont="hinausfahren">hinaus-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>fahren</HYPH2>, sagte er hierauf und ging vor das Haus. Sie bat: Nimm mich<LE/>
mit! Er antwortete nicht, hob sie aber ins Boot und ruderte hinaus.&#xAB;</P>
<P parID="02213"><TAB/>Es ist todtenstill, als der Knabe ausgesprochen hat. Vom Herde<LE/>
kommt ein geheimnissvolles Raunen und Fl&#xFC;stern, und der Wind schl&#xE4;gt<LE/>
ans Fenster.</P>
<P parID="02214"><TAB/>Da dr&#xF6;hnt es draussen im Flur wie von schweren, schl&#xFC;rfenden<LE/>
Tritten.</P>
<P parID="02215"><TAB/>&#xBB;Ulf,&#xAB; murmelt der Greis. Niemand wagt aufzustehen, obgleich<LE/>
sie ihr Essen beendet haben. Eine lange Pause.</P>
<P parID="02216"><TAB/>Die Schritte sind verstummt, Alles bleibt still draussen.</P>
<P parID="02217"><TAB/>&#xBB;Ulf!&#xAB; ruft der Alte mit m&#xE4;chtiger Stimme. Keine Antwort. &#xBB;Hole<LE/>
deinen Vater!&#xAB; Der &#xE4;lteste Knabe erhebt sich gehorsam und eilt hinaus.<LE/>
Auch er kehrt nicht wieder. Und nun stehen Alle zugleich auf, wie<LE/>
unter einer pl&#xF6;tzlichen Eingebung. Ohne ein Wort zu wechseln, treten<LE/>
sie hinaus, zuletzt mit gesenktem Kopf die Mutter der Kinder. Nur<LE/>
Thorwalt bleibt bewegungslos auf seinem Platze sitzen.</P>
<P parID="02218"><TAB/>Von draussen dringt geheimnissvolles Fl&#xFC;stern herein, als ob<LE/>
keiner wagte, laut zu sprechen. Dann &#xF6;ffnet sich schwerf&#xE4;llig die<LE/>
Th&#xFC;re. Ulf tritt herein.</P>
<P parID="02219"><TAB/>Seine Kleider tropfen, sein Gesicht ist weiss wie der Schaum auf<LE/>
den Wogen draussen. Er bleibt beim Eingang stehen, ohne die Kraft<LE/>
oder den Muth zu finden, n&#xE4;her zu treten. Thorwalt erhebt sich.</P>
<P parID="02220"><TAB/>&#xBB;Wo ist die Dirne?&#xAB;</P>
<P parID="02221"><TAB/>&#xBB;Das Boot ist gekentert, sie ist ertrunken.&#xAB;</P>
<P parID="02222"><TAB/>Aus dem schneeweissen Gesichte richten sich zwei starre, brennende<LE/>
Augen in die des Alten.</P>
<P parID="02223"><TAB/>Der entgegnet nichts, streicht sich durch den Bart und schreitet<LE/>
langsam hinaus.</P>
<P parID="02224"><TAB/>Ulf ist allein. Seine Blicke suchen einen Stuhl am Tische, dann<LE/>
schleppt er sich vor den Herd und blickt in die Flammen. Sie steigen<LE/>
ruhig und kerzengerade empor.</P>
<HR emDashNum="15" type="emDash"/><LE/>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00441" startPtr="WR-01-01-08_n0281.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00442']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>