<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-06_n0210.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-06_n0212.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 6, S. 211</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>2</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>DER BOBOK.</CTEXT><RTEXT type="pn">211</RTEXT></HD>
<P parID="01658"><TAB/>&#xBB;Och, cho, cho! In Wahrheit wandert die Seele um!&#xAB; &#x2014; h&#xF6;rte<LE/>
man die Stimme des Mannes aus dem Volke und &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014;</P>
<P parID="01659"><TAB/>Und hier musste ich pl&#xF6;tzlich niesen. Das kam unvermuthet und<LE/>
absichtslos, aber die Wirkung war frappirend: Alles verstummte wie<LE/>
auf einem Kirchhof, verschwand wie im Traum. Es entstand eine <HYPH1 cont="wahrhafte">wahr-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>hafte</HYPH2> Grabesstille. Ich denke nicht, dass sie sich vor mir sch&#xE4;mten;<LE/>
sie hatten ja doch beschlossen, sich nicht zu sch&#xE4;men! Ich wartete<LE/>
etwa f&#xFC;nf Minuten &#x2014; kein Wort, kein Laut. Man kann auch<LE/>
nicht annehmen, dass sie eine Anzeige bei der Polizei f&#xFC;rchteten,<LE/>
denn was kann die Polizei hier thun? Ich komme unwillk&#xFC;rlich zum<LE/>
Schluss, dass dennoch irgend ein Geheimniss unter ihnen bestehen<LE/>
muss, das den Sterblichen unbekannt ist und das sie vor jedem <HYPH1 cont="Sterblichen">Sterb-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lichen</HYPH2> sorgsam bewahren.</P>
<P parID="01660"><TAB/>&#xBB;Na meine Lieben, ich besuche euch schon noch einmal,&#xAB; dachte<LE/>
ich und verliess den Kirchhof.</P>
<P parID="01661"><TAB/>Nein, das kann ich nicht zugeben, nein, in Wahrheit nicht, der<LE/>
Bob&#xF3;k beunruhigt mich nicht (<SPC>da</SPC> ist er also hervorgekommen, dieser<LE/>
Bob&#xF3;k). Verderbtheit an solchem Orte, Verderbtheit der letzten Hoffnungen,<LE/>
Verderbtheit morscher und verfaulter Leichname, und das &#x2014; sogar<LE/>
ohne die letzten Augenblicke des Bewusstseins zu schonen! Diese<LE/>
Augenblicke sind ihnen gegeben, sind ihnen geschenkt und &#x2014; &#x2014; &#x2014;<LE/>
vor Allem, vor Allem an solchem Orte! Nein, das kann ich nicht<LE/>
zugeben!</P>
<P parID="01662"><TAB/>Ich werde mich in anderen Abtheilungen aufhalten, werde <HYPH1 cont="&#xFC;berallhin">&#xFC;berall-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>hin</HYPH2> lauschen, das ist&#x2019;s ja, dass man &#xFC;berallhin lauschen muss, und<LE/>
nicht nur am Rande allein, um sich ein Verst&#xE4;ndniss zu bilden. <HYPH1 cont="Vielleicht">Viel-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>leicht</HYPH2> stosse ich dann auch auf Erfreuliches.</P>
<P parID="01663"><TAB/>Zu diesen aber werde ich unbedingt wiederkommen. Sie haben<LE/>
ihre Biographien versprochen und verschiedene Anekdoten. Tfu! Ich<LE/>
komme aber doch, unbedingt komme ich &#x2014; eine Gewissenssache!</P>
<P parID="01664"><TAB/>Ich bringe es dann zum &#xBB;Graschdanin&#xAB;. &#x2014; Vielleicht druckt er&#x2019;s.</P>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00349" startPtr="WR-01-01-06_n0208.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00350']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>