<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-02_n0052.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-02_n0054.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 53</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>12</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1896</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>ZU DEN STERNEN.</CTEXT><RTEXT type="pn">53</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="00359">Knaben herumsprangen und sich ausbreiteten. Diese Laute, frech,<LE/>
knarrend, zudringlich, erinnerten ihn an Alles, was bei Tage vorging<LE/>
&#x2014; an die G&#xE4;ste, den Studenten, die Barbara, an den Knaben, den die<LE/>
Mutter schlug und der dabei so unbarmherzig schrie &#x2014; und diese letzte<LE/>
Erinnerung liess ihn pl&#xF6;tzlich erschauern, dass sein Herz qualvoll<LE/>
pochte. Die Sehnsucht ergriff ihn und der grosse Wunsch, nicht hier<LE/>
auf der Erde zu sein.</P>
<P parID="00360"><TAB/>&#xBB;Wie, wenn mich die Erde nicht anzieht!&#xAB; dachte er pl&#xF6;tzlich.<LE/>
&#xBB;Vielleicht kann ich mich erheben und davonfliegen, wenn ich will?<LE/>
Mich ziehen die Sterne an und nicht die Erde.&#xAB;</P>
<P parID="00361"><TAB/>Und da schien es ihm, dass die Sterne leise erklangen, und<LE/>
die Erde unter ihm begann sich vorsichtig zu neigen, und der<LE/>
Gartenzaun kroch leise an seinen F&#xFC;ssen vorbei, die Bank unter<LE/>
ihm bewegte sich langsam und hob seinen Kopf und neigte seine<LE/>
F&#xFC;sse. Er bekam Furcht. Einen schwachen und grellen Schrei<LE/>
stiess er aus, sprang von der Bank hinweg und st&#xFC;rzte ins Haus. Seine<LE/>
F&#xFC;sse waren schwer, sein Herz schlug schmerzlich &#x2014; und es schien<LE/>
Serjoscha, dass unter ihm mit dumpfem Ger&#xE4;usche die Erde wanke.</P>
<P parID="00362"><TAB/>Zitternd kam er ins Zimmer. Niemand bemerkte ihn. In den leeren<LE/>
R&#xE4;umen war wie gew&#xF6;hnlich Licht, und in der N&#xE4;he waren <HYPH1 cont="Menschenstimmen">Menschen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>stimmen</HYPH2> h&#xF6;rbar.</P>
<P parID="00363"><TAB/>&#xBB;Warum bin ich erschrocken?&#xAB; &#xFC;berlegte Serjoscha, &#xBB;ich bin ja<LE/>
gelegen, weshalb kam es mir vor, dass der Zaun unter meinen F&#xFC;ssen<LE/>
sei, und dass die Erde sich drehe?&#xAB;</P>
<P parID="00364"><TAB/>Es ergriff ihn ein Verlangen, Leute zu sehen, nicht allein zu<LE/>
sein. Als Serjoscha aber das Zimmer betrat, aus welchem er die fr&#xF6;hliche<LE/>
Stimme seines Hofmeisters h&#xF6;rte, bemerkte er, dass er den Studenten in<LE/>
einer Plauderei mit Warja gest&#xF6;rt habe. Der Student wandte sich mit<LE/>
einem gezwungenen und versch&#xE4;mten Gesicht zu dem Knaben. Seine<LE/>
Arme waren sonderbar auseinander gespreizt, weil sie eben auf Warjas<LE/>
Schultern gelegen. Warja, die beim Tische stand, als wollte sie dort<LE/>
etwas in Ordnung bringen, l&#xE4;chelte sinnlich und blickte Serjoscha,<LE/>
der ihrer Ansicht nach nichts davon verstand, herablassend an. Aber<LE/>
Serjoscha wusste ganz gut, dass der Student an Warja Wohlgefallen<LE/>
fand und deshalb mit ihr spasste, dass er sie aber niemals heiraten<LE/>
werde. Jetzt wurde es ihm pl&#xF6;tzlich unangenehm, die Beiden zu sehen.<LE/>
Ihm schien, dass sie keine guten Gesichter h&#xE4;tten, der blatternarbige<LE/>
Student und das schwarzhaarige Stubenm&#xE4;dchen.</P>
<P parID="00365"><TAB/>Er blickte zur Seite auf die Lampe <SYMBOL type="4dots"/> Da kamen ihm die<LE/>
Sterne in den Sinn, und es wurde ihm schwer, auf das rothe Licht<LE/>
der Lampe zu blicken. Er ging zum Fenster &#x2014; irdische Feuer, neblig<LE/>
und rauchig, schauten von &#xFC;berall auf ihn. Nicht weit, in einer Villa,<LE/>
brannten Lampions &#x2014; wahrscheinlich aus Anlass einer Familienfeier.<LE/>
Bange ward&#x2019;s Serjoscha zu Muthe von diesen schreienden und grellen<LE/>
Flammen.</P>
<P parID="00366"><TAB/>&#xBB;Was ist das denn,&#xAB; sprach er klagend, &#xBB;wann kommt Mama endlich?&#xAB;</P>
</PAGE>