<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-11_n0435.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-11_n0437.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 11, S. 436</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>4</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">436</LTEXT><CTEXT>WEISENGR&#xDC;N.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="03072"><HYPH2>lichkeit</HYPH2>, sich zu organisiren, das sind schliesslich recht bescheidene<LE/>
Forderungen, die man nach Thunlichkeit erf&#xFC;llen soll. Hier ist kein<LE/>
grosser Unterschied zwischen den weiblichen Angestellten und den<LE/>
Arbeiterinnen. Die Forderungen sind also mit demselben Masse zu<LE/>
messen.</P>
<P parID="03073"><TAB/>Es bedarf wohl keines besonderen Hinweises darauf, dass gerade<LE/>
die Vertreterinnen dieser Schichte mit der gr&#xF6;ssten Heftigkeit das<LE/>
allgemeine Stimmrecht fordern. Durch diese Forderung aber gelangen<LE/>
die Frauenrechtlerinnen von einzelnen praktischen W&#xFC;nschen und<LE/>
&#xF6;konomischen Aspirationen zum Abstreifen jener <SPC>allgemeinen</SPC> <HYPH1 cont="Geschlechtssclaverei"><SPC>Ge</SPC>-</HYPH1><LE/>
<HYPH2><SPC>schlechtssclaverei</SPC></HYPH2>, von der im Einverst&#xE4;ndniss mit b&#xFC;rgerlichen<LE/>
Frauenrechtlerinnen Frau Clara Zetkin sprach und spricht. Sie wollen<LE/>
keine &#xBB;Damen&#xAB; mehr sein, sondern in erster Linie Menschen. Den<LE/>
Frauen politische Rechte ertheilen, heisst ihnen dieselbe Rolle im<LE/>
socialen Organismus anvertrauen wie den M&#xE4;nnern. Diese Rechte<LE/>
sollen doch auch benutzt werden! Es hat nur dann Sinn, den Frauen<LE/>
politische Rechte einzur&#xE4;umen, wenn man &#xFC;berzeugt ist, dass sie bisher<LE/>
in einer Geschlechtssclaverei gelebt haben, die es nun zu <HYPH1 cont="durchbrechen">durch-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>brechen</HYPH2> gilt. Geringere Arbeitszeit, das Aufsuchen neuer, <HYPH1 cont="gewinnbringender">gewinn-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>bringender</HYPH2> Erwerbszweige, Unterst&#xFC;tzung der Forderung des <HYPH1 cont="akademischen">akademi-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schen</HYPH2> Studiums &#x2014; das Alles kann man den Frauen zusichern, <SPC>ohne</SPC><LE/>
davon &#xFC;berzeugt zu sein, dass das Weib in einer Geschlechtssclaverei<LE/>
schmachtet. Das Weib ist von Natur <SPC>Mensch an sich</SPC> ohne <HYPH1 cont="Beihilfe">Bei-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>hilfe</HYPH2> des Mannes, sagt eine Frauenrechtlerin. Das m&#xF6;chte ich aber<LE/>
eben bestreiten. Die Frau ist Nichts ohne Beihilfe des Mannes, sie<LE/>
bedarf psychisch desselben noch mehr wie physisch. So h&#xE4;ngt die<LE/>
Frage des allgemeinen Stimmrechtes direct mit der <HYPH1 cont="psychologisch-erotischen">psychologisch-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>erotischen</HYPH2> Seite des Frauenproblems zusammen, und man kann ein<LE/>
Anh&#xE4;nger einzelner Forderungen der Frauenrechtlerinnen sein, ohne in<LE/>
ihr Ultimatum einzustimmen.</P>
<P parID="03074"><TAB/>Es bleibt jetzt die dritte Kategorie, die Classe der psychisch <HYPH1 cont="Unzufriedenen">Un-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zufriedenen</HYPH2> &#xFC;brig. Hier wimmelt es von Ursachen, die mit den socialen<LE/>
Triebkr&#xE4;ften nicht in organischer Weise zusammenh&#xE4;ngen. Schlecht<LE/>
verheiratete Frauen, allzu kalte und allzu verliebte Gesch&#xF6;pfe, hysterische<LE/>
Weiber und Blaustr&#xFC;mpfe schlimmster Art bilden mit wenigen allzu<LE/>
mimosenhaften Frauen diese Kategorie. Ihnen wird auch das allgemeine<LE/>
Stimmrecht nur wenig n&#xFC;tzen. Ihre tiefsten Forderungen und geheimsten<LE/>
W&#xFC;nsche liegen jenseits der b&#xFC;rgerlichen Emancipationsbestrebungen,<LE/>
jenseits der Forderungen der Proletarierinnen. Hier hat nur der <HYPH1 cont="Psychologe">Psycho-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>loge</HYPH2> ein Recht zu fragen und einen Grund zu forschen.</P>
<P part="initial" parID="03075"><TAB/>Wir haben gesehen, wie das Stimmrecht allein den Rahmen f&#xFC;r<LE/>
die tieferen Bestrebungen der Frauenrechtlerinnen bildet, Bestrebungen,<LE/>
welche auf eine Emancipation des f&#xFC;nften Standes hinauslaufen. Dieser<LE/>
Satz wird vielfach bestritten werden. Wie, sollte die Frauenemancipation<LE/>
lediglich in dieser einen Forderung bestehen? Kopfsch&#xFC;ttelnd werden<LE/>
die Meisten sich beeilen, das zu verneinen. Aber sie werden Unrecht<LE/>
haben. Die Frage des Stimmrechtes ist in der That die wichtigste</P>
</PAGE>