<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-02_n0047.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-02_n0049.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 48</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>12</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1896</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">48</LTEXT><CTEXT>MAETERLINCK.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="00327">zum erstenmale einem menschlichen Wesen. Mir war, als h&#xE4;tte<LE/>
ich bis dahin in einer verschlossenen Kammer gelebt, die Ihr<LE/>
ge&#xF6;ffnet habt; und ich wusste mit einemmale, was die Seele<LE/>
der anderen Menschen sein muss, und was die meine h&#xE4;tte<LE/>
werden k&#xF6;nnen <SYMBOL type="3dots"/> Seitdem lernte ich Euch noch besser<LE/>
kennen. Ich sah Euch handeln, und dann belehrten mich auch<LE/>
Andere &#xFC;ber Euer ganzes Wesen.</P>
<P parID="00328"><TAB/>Es gab Abende, an denen ich Euch schweigend verliess<LE/>
und ging, um in einem Winkel des Palastes vor Bewunderung<LE/>
zu weinen, weil Ihr unschuldsvoll die Augen aufgeschlagen,<LE/>
eine kleine unbewusste Geberde gemacht oder ohne <HYPH1 cont="sichtbare">sicht-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>bare</HYPH2> Ursache gel&#xE4;chelt hattet, gerade in dem Augenblicke, da<LE/>
alle Seelen rings um Euch danach verlangten und befriedigt<LE/>
werden wollten. Nur Ihr kennt diese Augenblicke, weil Ihr<LE/>
die Seele von Allem zu sein scheint, und ich glaube nicht,<LE/>
dass diejenigen, welche Euch nicht genaht, wissen k&#xF6;nnen,<LE/>
was das wahrhafte Leben ist. Heute komme ich, Euch all<LE/>
das zu sagen, weil ich gef&#xFC;hlt habe, dass ich niemals der<LE/>
sein werde, welcher zu werden ich gehofft hatte <SYMBOL type="2dots"/> Es war ein<LE/>
Zufall &#x2014; oder vielleicht war ich es selbst, denn man weiss nie,<LE/>
ob man selbst th&#xE4;tig war oder ob ein Zufall uns begegnete<LE/>
&#x2014; es war ein Zufall, der mir in dem Augenblick die Augen<LE/>
&#xF6;ffnete, als wir uns eben ungl&#xFC;cklich machen wollten; und<LE/>
ich erkannte, dass es ein Etwas geben m&#xFC;sse, unbegreiflicher<LE/>
als die Sch&#xF6;nheit der sch&#xF6;nsten Seele oder des sch&#xF6;nsten<LE/>
Angesichtes, und auch m&#xE4;chtiger, da ich ihm doch gehorchen<LE/>
muss <SYMBOL type="3dots"/> Ich weiss nicht, ob Ihr mich verstanden habt. Wenn<LE/>
Ihr mich versteht, habt Mitleid mit mir <SYMBOL type="3dots"/> Ich habe mir<LE/>
Alles gesagt, was sich dar&#xFC;ber sagen l&#xE4;sst <SYMBOL type="3dots"/> Ich weiss, was<LE/>
ich verliere, denn ich weiss, dass ihre Seele neben der Euren<LE/>
die Seele eines Kindes ist, eines armen Kindes ohne Kraft,<LE/>
und dennoch kann ich ihr nicht widerstehen <SYMBOL type="3dots"/></P>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00104" startPtr="WR-01-01-02_n0047.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00108']"/>
<DIV_START cat="speech" divStartID="dsID_2397_00109" endPtr="WR-01-01-02_n0048.xml#//DIV_END[@divEndID='deID_2397_00105']"/>
<P parID="00329"><SPK><SPC>Astolaine</SPC></SPK>.</P>
<P parID="00330"><TAB/>Weint nicht <SYMBOL type="3dots"/> Auch ich weiss, dass man nicht thut,<LE/>
was man thun m&#xF6;chte <SYMBOL type="3dots"/> und ich wusste, dass Ihr kommen<LE/>
werdet <SYMBOL type="3dots"/> Es muss wohl Gesetze geben, m&#xE4;chtiger als die<LE/>
unserer Seelen, von denen wir immer sprechen <SYMBOL type="3dots"/> <SD>(k&#xFC;sst ihn<LE/>
heftig).</SD> &#x2014; Aber ich liebe dich nur noch mehr, mein armer<LE/>
Palomides <SYMBOL type="3dots"/></P>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00105" startPtr="WR-01-01-02_n0048.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00109']"/>
</PAGE>