<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-05_n0186.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-05_n0188.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 187</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>1</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>ZUR PSYCHOLOGIE NIETZSCHE&#x2019;S.</CTEXT><RTEXT type="pn">187</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="01469">Philologen, dass dem so sei. Und glaubhaft genug w&#xE4;re es, dass der<LE/>
geniale psychische Interpret griechischer Cultur auch einen guten <HYPH1 cont="Ausleger">Aus-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>leger</HYPH2> und Textkritiker abgegeben haben mag. Auf jeden Fall aber ist<LE/>
Nietzsche bedeutender Philologe in dem allgemeinen und weiteren<LE/>
Sinne eines August B&#xF6;ckh, der von der classischen Philologie eine<LE/>
geistige Reproduction des gesammten Alterthums forderte. Ja, was bei<LE/>
B&#xF6;ckh eine ideale Forderung bleibt, wird hier verwirklicht. Nietzsche<LE/>
erfasst nicht nur das Alterthum, er verinnerlicht es. Er offenbart uns<LE/>
die tiefsten Beziehungen zwischen dem Hellenenthum und unserer Cultur.<LE/>
Hinter dem Philologen indessen steckt ein minder instinctsicherer<LE/>
Werthgestalter geistiger Dinge. Seine Moral ist nur da wahrhaft<LE/>
intuitiv, wo es sich um das Aufzeigen von Schw&#xE4;chen herrschender<LE/>
Moralsysteme handelt oder wo es gilt, Anf&#xE4;nge, Ans&#xE4;tze, primitive<LE/>
Werthe aufzufinden und zu analysiren. Nietzsche ist ein ganz anderer<LE/>
Genealoge der Moral als der n&#xFC;chterne Spencer und all die britischen<LE/>
Utilitarier mit ihrem grossen sociologischen Wissen, ihren falschen <HYPH1 cont="biologischen">biologi-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schen</HYPH2> Analogien und ihrem Aufwand an methodischen M&#xE4;tzchen. Seine<LE/>
positive Ethik hingegen wird von einem St&#xFC;tzpfeiler getragen, der, im<LE/>
Grunde genommen, ebenfalls auf rein historisch-philologischen <HYPH1 cont="Deductionen">Deduc-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>tionen</HYPH2> beruht.</P>
<P parID="01470"><TAB/>Wir modernen Menschen sind ein Product zweier Culturen. Wir<LE/>
tragen alle die geistigen Spuren des Hellenenthums und der christlichen<LE/>
Weltanschauung in uns. Nietzsche hat nun das Wesen des <HYPH1 cont="Griechenthums">Griechen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>thums</HYPH2> wirklich entdeckt und gibt auch vor, die tiefsten Zug&#xE4;nge zum<LE/>
Christenthum ersch&#xF6;pfend nachgewiesen zu haben. Es bedarf indess<LE/>
wohl keines Nachweises, dass Nietzsche keine Beschreibung, sondern<LE/>
eine subjective Werthung des Christenthums vorgenommen, keine <HYPH1 cont="Geschichte">Ge-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schichte</HYPH2>, sondern eine einseitige Psychologie dieser Weltanschauung<LE/>
geschrieben hat. Aus dem Weltwirken des Judenthums und seiner<LE/>
historischen Verl&#xE4;ngerung hat Nietzsche ein <SPC>Gedicht</SPC> gemacht: die<LE/>
Poesie der &#xBB;ressentiment&#xAB;-Empfindung. Der grosse Umweg, auf dem<LE/>
das Hellenenthum zu uns gelangte, die Renaissanceperiode mit all<LE/>
ihrem Gl&#xE4;nze, hat allerdings in unserem Denker einen verst&#xE4;ndnissvollen<LE/>
Interpreten gefunden. Aber dieses Element seiner Culturauffassung hat<LE/>
Nietzsche vornehmlich aus Burckhardt&#x2019;s &#xBB;Cultur der Renaissance in<LE/>
Italien&#xAB; entlehnt, wo uns in vollendeter Darstellung und mit nie <HYPH1 cont="versagender">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sagender</HYPH2> Kraft gezeigt wird, wie die Bildung einer gereinigten <HYPH1 cont="Weltanschauung">Welt-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>anschauung</HYPH2>, die erste Werthung einer starken Individualit&#xE4;t, der Anfang<LE/>
eines grossartigen Styls der Lebensf&#xFC;hrung in Europa vor sich gegangen<LE/>
sind. Die &#xBB;Herren&#xAB;-Moral Nietzsche&#x2019;s ist eine Uebersetzung aus dem<LE/>
Historischen ins Philosophische.</P>
<P parID="01471"><TAB/>Sie ist eigentlich aus blosser Betrachtung des <HYPH1 cont="Renaissance-Zeitalters">Renaissance-Zeit-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>alters</HYPH2> gewonnen &#x2014; eine Uebertragung von Renaissancegewohnheiten<LE/>
in alle Ewigkeit.</P>
<P part="initial" parID="01472"><TAB/>Wie sehr aber Nietzsche&#x2019;s Instinctsicherheit in fast allen Dingen<LE/>
(eine Ausnahme macht seine V&#xF6;lkerpsychologie, die wir sp&#xE4;ter <HYPH1 cont="ber&#xFC;hren">be-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>r&#xFC;hren</HYPH2> werden) Philologendenkgewohnheit, h&#xF6;here Interpretationskunst</P>
</PAGE>