<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-04_n0140.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-04_n0142.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 4, S. 141</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>1</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<DIV_START divStartID="dsID_2397_00209" endPtr="WR-01-01-04_n0146.xml#//DIV_END[@divEndID='deID_2397_00208']"/>
<TITLE titleID="tiID_2397_00078"><TITLEPART type="main">MELCHIOR LECHTER.</TITLEPART><LE/>
<TITLEPART type="bystmt">Von <AUCTOR><C>Franz Servaes</C></AUCTOR>.</TITLEPART></TITLE>
<P parID="00991"><TAB/>Wir alle haben einst die Vergangenheit gehasst. Wir waren schon<LE/>
beinahe b&#xF6;se, dass es &#xFC;berhaupt etwas wie eine Vergangenheit f&#xFC;r<LE/>
unser Kunstschaffen gab. Denn wir waren geneigt, in ihr lediglich einen<LE/>
dr&#xFC;ckenden Ballast zu sehen, der uns am freien, leichten Schreiten<LE/>
hinderte. Wir sahen in ihr die paragraphirte Tradition, d. i. Convention.<LE/>
Und wider die Convention rannten wir Sturm voll zornigen <HYPH1 cont="Eroberermuthes">Eroberer-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>muthes</HYPH2>.</P>
<P parID="00992"><TAB/>Diese Zeiten des Sturmrennens sind jetzt vor&#xFC;ber. Die Bedeutung<LE/>
eines Kunstwerkes wird selbst von Hitzk&#xF6;pfen nicht mehr darnach <HYPH1 cont="abgemessen">ab-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gemessen</HYPH2>, wie provocirend es wirkt. Der K&#xFC;nstler, nachdem er alle<LE/>
Masken heruntergerissen hat, nimmt langsam die Maske wieder auf,<LE/>
<SPC>seine</SPC> Maske. Die &#xBB;F&#xFC;hlung mit der Zeit&#xAB; scheint ihm nicht mehr so<LE/>
wichtig, oder er nimmt sie doch nicht mehr so grob wie in seinen<LE/>
jungen Revolutionsjahren. Leise richtet er zwischen sich und der Zeit<LE/>
wieder Schranken auf. Er lebt nicht mehr ausschliesslich in der <HYPH1 cont="Gegenwart">Gegen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>wart</HYPH2>, in deren Armuth und D&#xFC;rre. H&#xF6;her immer schwillt seine <HYPH1 cont="Sehnsucht">Sehn-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sucht</HYPH2> der Zukunft entgegen, und mit demuthvollem Beben naht er,<LE/>
neuen Vertrauens voll, den aufgespeicherten Sch&#xE4;tzen Jahrtausende alten<LE/>
Menschenfleisses. Der jugenddumme Gr&#xF6;ssenwahn, dass heute erst, eben<LE/>
heute, die wahre, die einzige Kunst entdeckt zu werden habe, hat<LE/>
weiserer Erkenntniss und Selbstbescheidung Platz gemacht. Das Ziel<LE/>
schraubt man nicht niedriger; aber man bl&#xE4;ht sich weniger, um es zu<LE/>
erreichen. Und &#xE4;ngstlicher h&#xE4;lt man von sich ab, was der Kunst fremd<LE/>
ist und nur dem Tage dient. &#xBB;Unzeitgem&#xE4;ss&#xAB; beginnt man wieder zu<LE/>
werden, <SPC>muss</SPC> man werden, wenn man sein anvertrautes Talent in<LE/>
Reinheit verwalten will.</P>
<P parID="00993"><TAB/>Hinter uns liegt, das ist gewiss, ein Jahrzehnt der Explosionen.<LE/>
Vor uns liegt, wenn nicht Alles t&#xE4;uscht, eine Zeit der Abkl&#xE4;rung, der<LE/>
Reife. Dass man Neues will, hat man nun gezeigt; auch dass man<LE/>
Neues <SPC>kann</SPC>. So darf man wohl wieder das Alte wollen und sachte<LE/>
eine Verbindung anstreben mit dem frisch errungenen Neuen.</P>
<P part="initial" parID="00994"><TAB/>Nach dieser Richtung scheint mir die Bedeutung eines K&#xFC;nstlers<LE/>
zu liegen, dessen Existenz jetzt einen lebhaften Streit der Werthmeinungen<LE/>
heraufbeschworen hat, <SPC>Melchior Lechter</SPC>&#x2019;s. Als er im &#xBB;Salon<LE/>
Gurlitt&#xAB; (Berlin) im <DATE>November 1896</DATE> als ein Reifer und Fertiger zum<LE/>
erstenmale ausstellte, da hatte er, wie es schien, mit einem Schlage<LE/>
die gesammte Kunstwelt bezwungen. So rasche Erfolge machen indess<LE/>
stutzig. Und die kritischeren Geister sahen strenger auf Lechter hin,<LE/>
als dies vielleicht ihr erster Antrieb war. Wie kommt es, fragten sie</P>
</PAGE>