<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-09_n0347.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-09_n0349.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 9, S. 348</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>3</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">348</LTEXT><CTEXT>DU PREL.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="02551"><HYPH2>weise</HYPH2> und fortgesetzt damit, den Magnetismus als den f&#xFC;hlbaren Beweis<LE/>
der Unsterblichkeit durchzuf&#xFC;hren;<SUP>1</SUP>) Anderen wird diese Einsicht in<LE/>
symbolischen Bildern offenbar.<SUP>2</SUP>)</P>
<P parID="02552"><TAB/>Wie schwer es ist, dem sinnlichen Menschen die Idee der <HYPH1 cont="Unsterblichkeit">Un-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sterblichkeit</HYPH2> beizubringen, das zeigt die Geschichte aller Religionen,<LE/>
die immer wieder, wie auch die bez&#xFC;glichen philosophischen <HYPH1 cont="Gedankenrichtungen">Gedanken-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>richtungen</HYPH2>, skeptisch ausliefen. Der Somnambule dagegen besitzt diese<LE/>
Ueberzeugung; im Grunde genommen ist sie ihm eine <HYPH1 cont="Erfahrungsthatsache">Erfahrungsthat-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sache</HYPH2>, denn im Somnambulismus tritt vor&#xFC;bergehend ein, was im Tode<LE/>
dauernd eintritt: die Exteriorisation des Astralleibes und seines <HYPH1 cont="Bewusstseins">Bewusst-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>seins</HYPH2>. Der Somnambule kann also keine andere Definition des Todes<LE/>
geben als jene, die wir bei den alten Indiern, beim Apostel Paulus,<LE/>
bei einigen Kirchenv&#xE4;tern und bei den Paracelsisten des Mittelalters<LE/>
finden.</P>
<P parID="02553"><TAB/>Wenn man zu einem Fachphilosophen vom Astralleib spricht,<LE/>
wird man allerdings mit uns&#xE4;glichem Mitleid angeschaut, und vom<LE/>
j&#xFC;ngsten internationalen psychologischen Congress hat das M&#xFC;nchner<LE/>
Comit&#xE9; den Occultismus sogar ganz verbannt. Das wird aber nicht<LE/>
hindern, dass schon der n&#xE4;chste Congress, der <DATE>1900</DATE> in Paris <HYPH1 cont="stattfinden">statt-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>finden</HYPH2> soll, ein ganz anderes Bild zeigen wird. Ja schon viel fr&#xFC;her<LE/>
wird es allgemein bekannt sein, dass die k&#xFC;nstliche Exteriorisation des<LE/>
Astralleibes und sogar seine photographische Aufnahme eine Thatsache<LE/>
ist, von welcher Rochas, der Director des Pariser Polytechnikums, die<LE/>
ersten Beweise geliefert haben wird. Dies aber wird der <HYPH1 cont="Sonnenaufgang">Sonnenauf-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gang</HYPH2> einer wirklichen Psychologie, der transscendentalen Psychologie<LE/>
sein. Die Zeit der theologischen und philosophischen <HYPH1 cont="Unsterblichkeitsbeweise">Unsterblichkeits-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>beweise</HYPH2> wird sodann abgelaufen, sie werden durch den experimentellen<LE/>
Beweis ersetzt sein. Die physiologische Psychologie wird dann zu<LE/>
einem untergeordneten Wissenszweig herabgedr&#xFC;ckt und der <HYPH1 cont="Materialismus">Materialis-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>mus</HYPH2> in die Rumpelkammer der Zeit geworfen sein, wo man ihn nur<LE/>
der Curiosit&#xE4;t halber noch anschauen wird. Den Sieg aber wird auf<LE/>
dem Pariser Congress eben jener j&#xFC;ngst noch aus M&#xFC;nchen verbannte<LE/>
Occultismus feiern. Damit wird aber wieder in einem Punkt, und zwar<LE/>
dem wichtigsten, der Beweis geliefert sein, dass die Somnambulen der<LE/>
Wissenschaft voraneilen, und dass wir allen Grund haben, in ihnen<LE/>
unsere Lehrer zu sehen.</P>
<HR/>
<FN>
<P parID="02554"><TAB/><SUP>1</SUP>) Archiv VII., 2, 33. &#x2014; <SUP>2</SUP>) Archiv VII., 2, 45.</P>
</FN>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00487" startPtr="WR-01-01-09_n0343.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00488']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>