<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-10_n0390.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-10_n0392.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 391</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>4</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</CTEXT><RTEXT type="pn">391</RTEXT></HD>
<P parID="02814"><TAB/>Die vornehmste Forderung der Frau sei also Erlangung des<LE/>
Stimmrechtes.&#xAB; <SUP>1</SUP>)</P>
<P parID="02815"><TAB/>Wir gelangen nun zu unserer ersten Grundfrage zur&#xFC;ck: Beruht<LE/>
der Emancipationskampf des f&#xFC;nften Standes auf derselben nat&#xFC;rlichen,<LE/>
entwicklungsgeschichtlich so leicht fassbaren Basis wie der des vierten?<LE/>
Dies Problem kann nicht erfasst werden ohne Erledigung der Vorfrage:<LE/>
In welcher socialen Lage befindet sich das Frauengeschlecht im <HYPH1 cont="Allgemeinen">All-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gemeinen</HYPH2>? Man wird da zun&#xE4;chst von allen psychologischen <HYPH1 cont="Gesichtspunkten">Gesichts-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>punkten</HYPH2> abstrahiren und rein &#xF6;konomisch vorgehen m&#xFC;ssen. Welche<LE/>
Schichten der Frauenwelt sind concret gesprochen in einer Nothlage?<LE/>
Welcher Art ist diese Nothlage und wie kann ihr abgeholfen werden?<LE/>
Mit diesen Fragen wird sich unser zweiter Aufsatz besch&#xE4;ftigen. Aber<LE/>
hiermit ist das Problem selbst noch nicht gel&#xF6;st. Hinter den socialen<LE/>
Unterschieden zwischen Mann und Weib liegen die psychologischen.<LE/>
Man kann diese letzteren nicht ohne Kenntniss der socialen <HYPH1 cont="auseinandersetzen">ausein-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>andersetzen</HYPH2>.</P>
<P parID="02816"><TAB/>Ein Schlussartikel wird sich mit dieser psychologischen Seite<LE/>
der Frauenfrage befassen. Es wird sich herausstellen, dass man <HYPH1 cont="zahlreiche">zahl-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>reiche</HYPH2> Forderungen und Einzelbestrebungen der Frauen auf <HYPH1 cont="wirthschaftlichem">wirthschaft-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lichem</HYPH2> und socialem Gebiete acceptiren kann, ohne den Kern der<LE/>
Frauenemancipation bejahen zu m&#xFC;ssen. Ist die erste Grundfrage gel&#xF6;st,<LE/>
so bereitet dann die zweite keine sonderlichen Schwierigkeiten. Wenn<LE/>
wir in Erfahrung gebracht haben, dass die Emancipation des Geschlechts<LE/>
nicht dieselbe Grundlage wie die des vierten Standes hat und haben<LE/>
kann, dann sind auch die meisten Momente mit analysirt, welche das<LE/>
Problem betreffen, inwieweit die Frauenfrage eine Complication der<LE/>
socialen ist.</P>
<P parID="02817"><TAB/>Psychologie und Oekonomie, sociale und geschlechtliche <HYPH1 cont="Gesichtspunkte">Gesichts-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>punkte</HYPH2> sind hier zu einem schier unentwirrbaren Kn&#xE4;uel <HYPH1 cont="zusammengeballt">zusammen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>geballt</HYPH2>. Seltsam, dass diese eine gesellschaftliche Frage so verschiedene<LE/>
Schwierigkeiten aufweist, von denen doch eine einzige gen&#xFC;gen w&#xFC;rde,<LE/>
ein Problem interessant zu gestalten. So scheint es eben, dass, wo das<LE/>
Weib in Frage kommt, Alles zum R&#xE4;thsel wird.</P>
<HR/>
<FN>
<P parID="02818"><TAB/><SUP>1</SUP>) Siehe: Der internationale Frauencongress in Berlin, Berlin <DATE>1897</DATE>, Hermann<LE/>
Walther, pag. 289.</P>
</FN>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00509" startPtr="WR-01-01-10_n0387.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00510']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>