<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-07_n0266.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-07_n0268.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 7, S. 267</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>2</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>HABERFELDTREIBEN.</CTEXT><RTEXT type="pn">267</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="02069">Aufnahme. Das Geschlechtsleben wird jetzt von <SPC>Origines</SPC> ex Cathedra, ob<LE/>
in oder ausser der Ehe, f&#xFC;r s&#xFC;ndhaft und teuflisch erkl&#xE4;rt. Das Weib<LE/>
wird jetzt direct eine Creatur des Teufels, eine &#xBB;sch&#xF6;ne Teufelinne&#xAB;,<LE/>
wie sie im Tannh&#xE4;userliede heisst. Sie darf nicht die Klosterschwelle<LE/>
&#xFC;berschreiten. Sie darf (heute noch) nicht mit dem Papst zu Tische<LE/>
sitzen. Nur im Stande der absoluten Jungfernschaft kann sie sich<LE/>
einigermassen in Achtung setzen. Wollust im Geschlechtsleben ist nur<LE/>
erlaubt, wenn die Absicht auf Nachkommenschaft dabei vorhanden ist.<LE/>
Sonst Tods&#xFC;nde. Die Menschen werden belehrt, dass sie hier auf<LE/>
Erden nichts, im Himmel Alles zu suchen haben. Die Thiere auf dem<LE/>
Erntefelde, die dem Cult der Fruchtbarkeit gedient hatten, kommen<LE/>
nat&#xFC;rlich jetzt in eine kl&#xE4;gliche Stellung. <SPC>Freyrs</SPC> Thier, der Bock,<LE/>
wird zum lasterhaften Scheusal und zum Vertreter des B&#xF6;sen auf<LE/>
dem Blocksberg; und die Feder des Hahns steckt sich der Teufel selbst<LE/>
auf den Hut. Aber so eingewurzelte Gewohnheiten und liebgewordene<LE/>
Opferungen lassen sich nicht von heute auf morgen entfernen. Und da<LE/>
man die Thiere &#x2014; Bock, Sau, Hahn &#x2014; nicht mehr ernst nehmen kann,<LE/>
so nimmt man sie spasshaft. Und nun beginnt jenes gemeine, obsc&#xF6;ne<LE/>
Spiel auf dem Erntefelde mit seinen widerlichen Andeutungen und<LE/>
schmutzigen Verstecktheiten, jene Verh&#xF6;hnung aller erotischen <HYPH1 cont="Beziehungen">Be-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>ziehungen</HYPH2> im Menschen, die zum &#xBB;Haberfeldtreiben&#xAB;, zur Verspottung<LE/>
der Ehe im franz&#xF6;sischen &#xBB;Charivari&#xAB;, zu den tollen Aufz&#xFC;gen und<LE/>
Katzenmusiken auf englischem Boden f&#xFC;hrten. Denn die reine Freude<LE/>
am Naturgeschehen war unterbunden worden. Irgendwo aber will die<LE/>
Natur hinaus. Und da sie nicht nach oben konnte, als Idee der Lust<LE/>
und Freude, so ging sie nach unten und ward gemein.</P>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00429" startPtr="WR-01-01-07_n0261.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00430']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>