<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-05_n0194.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-05_n0196.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 195</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>1</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>DIE UNIFORMIRUNG DER JUGEND.</CTEXT><RTEXT type="pn">195</RTEXT></HD>
<P parID="01503"><TAB/>2. Es ist die Aufgabe des jungen Mannes, sich selbst sein <HYPH1 cont="Sittengesetz">Sitten-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gesetz</HYPH2> und seine Auffassung des Gl&#xFC;ckes zu finden. Immer Lehrer!<LE/>
Immer Organisationen! Nur jene Wahrheit ist von Nutzen, welche von<LE/>
einem Geist gefunden ward, der sich, gem&#xE4;ss den dunkeln Instincten<LE/>
seiner zwanzig Jahre, selbst zurecht findet.</P>
<P parID="01504"><TAB/>Ich betrachte die Frage eben vom Standpunkte der jungen Leute.<LE/>
Aber f&#xFC;r den Abgeordneten, der gestern bei ihrem Bankette sprach,<LE/>
ist die Menschheit ein weites Feld, auf dem es sich darum handelt,<LE/>
W&#xE4;hler zu sammeln. Ueberzeugt, dass die ewige Wahrheit in seiner<LE/>
Politik enthalten ist, ist er sehr besorgt, den Neuangekommenen zu<LE/>
helfen, dem <SPC>Unbekannten</SPC>, das sie in sich tragen, ein Ende zu setzen.<LE/>
Dem ungebildeten Politiker erscheint die <SPC>Association</SPC> nur als sein<LE/>
Werkzeug.</P>
<P parID="01505"><TAB/>Was Lavisse betrifft, so bedurfte er eines Milieus, wo seine <HYPH1 cont="Eigenschaften">Eigen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schaften</HYPH2> den Leiter der Menschen und Organisator spielen konnten.<LE/>
Jeder bedeutende Geist, der sich einer Rolle w&#xFC;rdig f&#xFC;hlt, schafft sich<LE/>
unwiderstehlich sein Theater und sein Publicum. Wahrhaftig, wenn<LE/>
unsere k&#xFC;nftigen Notare, Mediciner, Advocaten und Vertreter zu <HYPH1 cont="erm&#xE4;ssigten">er-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>m&#xE4;ssigten</HYPH2> Preisen Billard spielen m&#xFC;ssen, damit Lavisse seinen <HYPH1 cont="ausserordentlich">ausser-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>ordentlich</HYPH2> edlen, patriotischen Idealismus entwickeln kann, dann zaudere<LE/>
ich nicht, mich willig dareinzuschicken.</P>
<P parID="01506"><TAB/>Ich gebe zu, dass das Leben der meisten Studenten stets bei<LE/>
unbedeutenden allt&#xE4;glichen Vergn&#xFC;gungen und einer vollst&#xE4;ndigen geistigen<LE/>
Sorglosigkeit verging. Wird aber der officielle Charakter, den sie heute<LE/>
ihren kleinen Zerstreuungen und ihren unbestimmten moralischen <HYPH1 cont="Nachforschungen">Nach-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>forschungen</HYPH2> geben, ihre Mittelm&#xE4;ssigkeit nicht noch bedeutend steigern?</P>
<P parID="01507"><TAB/>Von denen unter ihnen, die eine Individualit&#xE4;t besitzen, hoffe ich<LE/>
bestimmt, dass sie sich gegen diese Uniformirung, gegen jede <HYPH1 cont="Vermischung">Ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>mischung</HYPH2> mit der Menge der Halbstudenten str&#xE4;uben werden.</P>
<DIV_END divEndID="deID_2397_00335" startPtr="WR-01-01-05_n0191.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2397_00336']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>