<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-10_n0386.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-10_n0388.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 10, S. 387</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>4</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<DIV_START divStartID="dsID_2397_00510" endPtr="WR-01-01-10_n0391.xml#//DIV_END[@divEndID='deID_2397_00509']"/>
<TITLE titleID="tiID_2397_00153"><TITLEPART type="main">GEGEN DIE EMANCIPATION DES WEIBES.</TITLEPART><LE/>
<TITLEPART type="bystmt">Von <C>Dr</C>. <AUCTOR><C>Paul Weisengr&#xFC;n</C></AUCTOR> (Wien).</TITLEPART><LE/>
<TITLEPART type="enum">I.</TITLEPART></TITLE>
<P parID="02801"><TAB/>Schon der Titel dieser Abhandlung wird gar viele &#xBB;moderne&#xAB;<LE/>
Geister in ein gelindes Grausen versetzen. Wie? Es gibt heutzutage<LE/>
noch einen Schriftsteller, der es wagt, sich gegen die <HYPH1 cont="Frauenemancipation">Frauenemancipa-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>tion</HYPH2> <SPC>schlechthin</SPC>, ohne jede Einschr&#xE4;nkung zu erkl&#xE4;ren? Es ist ja<LE/>
&#xFC;berhaupt nicht modern, sich ganz &#xBB;gegen&#xAB; eine Sache zu wenden,<LE/>
durch den Titel schon anzudeuten, dass man mit voller Absicht und<LE/>
vollkommener Instinctsicherheit zum innersten Kern einer wichtigen<LE/>
Bewegung <SPC>nein</SPC> sagt. Unter den zahlreichen Vorw&#xFC;rfen, die mir nach<LE/>
blosser Lect&#xFC;re der Ueberschrift sicherlich nicht erspart bleiben werden,<LE/>
wird das Wort reaction&#xE4;r nicht den letzten Platz einnehmen <SYMBOL type="3dots"/> Ich<LE/>
aber glaube, dass man politisch Radicaler, Socialist, ja sogar <HYPH1 cont="Socialdemokrat">Social-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>demokrat</HYPH2> sein kann, ohne sich der Ansicht zu verschliessen, dass dieser<LE/>
Fragencomplex am allerwenigsten die Schablone vertrage, und dass<LE/>
eine Revision der Grundbegriffe hier mehr als anderswo von N&#xF6;then sei.</P>
<P parID="02802"><TAB/>Die Frauenfrage ist acut geworden. Noch vor einem Jahrzehnt<LE/>
war ihre praktische Bedeutung kurzsichtigen Augen nicht wahrnehmbar.<LE/>
Man discutirte rein theoretisch &#xFC;ber diese Dinge. Heute mengen sie<LE/>
sich bereits in den L&#xE4;rm der Strasse. Der unerwartete Beschluss des<LE/>
englischen Unterhauses, welches in zweiter Lesung die Bill, welche den<LE/>
britischen Frauen das Stimmrecht ertheilt, annahm, hat nicht wenig<LE/>
dazu beigetragen, die ganze sociale Tragweite der Frauenbewegung ins<LE/>
hellste Licht zu r&#xFC;cken. Ich halte es nun f&#xFC;r zeitgem&#xE4;ss, die <HYPH1 cont="Forderungen">Forde-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>rungen</HYPH2> der Frauenrechtlerinnen auf die allgemeinste Formel zu bringen,<LE/>
um hiemit den Kernpunkt so verwickelter Probleme m&#xF6;glichst klar<LE/>
herauszusch&#xE4;len.</P>
<P part="initial" parID="02803"><TAB/>Die Frauenfrage tritt nicht als einheitliches Problem in die &#xE4;ussere<LE/>
Erscheinung; sie ist nicht, wie eine geistreiche Schriftstellerin behauptet,<LE/>
<LANG iso="fr">&#xBB;une et indivisible&#xAB;</LANG>.<SUP>1</SUP>) Man braucht nur einen Blick auf die <HYPH1 cont="Verhandlungen">Verhand-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lungen</HYPH2> des Berliner internationalen Frauencongresses zu werfen, um zu<LE/>
erkennen, welche Schwierigkeit es hat, aus dem Complex von <HYPH1 cont="Problemen">Pro-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>blemen</HYPH2>, welchen wir schlechthin Frauenfrage nennen, das wesentliche<LE/>
Hauptmoment herauszufinden. Wor&#xFC;ber wird da nicht Alles verhandelt!<LE/>
Wir erfahren allerlei Belehrendes &#xFC;ber Kinderg&#xE4;rten und Jugendhorte,<LE/>
vernehmen, wie es mit der M&#xE4;dchenerziehung, der Lehrerinnenbildung,</P>
<HR/>
<FN>
<P parID="02804"><TAB/><SUP>1</SUP>) Vgl. Der internationale Frauencongress von Wally Zeppler. Socialistische<LE/>
Monatshefte Nr. 10.</P>
</FN>
</PAGE>