<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-02_n0054.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-02_n0056.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 2, S. 55</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>12</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1896</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>ZU DEN STERNEN.</CTEXT><RTEXT type="pn">55</RTEXT></HD>
<P parID="00379"><TAB/>Dazu liess man ihm bei Tag keine Ruhe und belehrte ihn, und<LE/>
er musste Aufgaben machen, wo er allein sein und denken wollte, oder<LE/>
man stiess ihn als &#xFC;berfl&#xFC;ssig oder aus Zeitmangel von sich, wenn er<LE/>
von seinen Dingen sprechen wollte. Jeden Tag waren fremde Menschen<LE/>
da, meistens M&#xE4;nner, ungenirt und l&#xE4;rmend. Alle erschienen sie <HYPH1 cont="Serjoscha">Ser-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>joscha</HYPH2> dunkel so, als w&#xE4;re der Staub ihres ewigen Lachens an ihnen<LE/>
haften geblieben.</P>
<P parID="00380"><TAB/>Serjoscha wollte, dass wieder m&#xF6;glichst bald die Nacht anbreche;<LE/>
er w&#xFC;rde schauen, ob die Sterne auch heute so flimmern, wie sie<LE/>
gestern flimmerten. Er h&#xE4;tte wieder eine Freude, aber der Tag &#x2014; oh<LE/>
wie langweilig! Dann ist ja alles so fremd und feindselig. Selbst der<LE/>
Vater &#x2014; ist ganz fremd. Er weiss nicht einmal, was er mit Serjoscha<LE/>
spricht; bleibt vor ihm stehen, streichelt den Kopf, fragt etwas <HYPH1 cont="Unzusammenh&#xE4;ngendes">Un-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zusammenh&#xE4;ngendes</HYPH2> und Ueberfl&#xFC;ssiges, wie zum Beispiel: &#xBB;Nun, <HYPH1 cont="Serjoscha">Ser-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>joscha</HYPH2>, wie?&#xAB; und beginnt sofort, ohne abzuwarten, was Serjoscha sagen<LE/>
werde, mit Anderen zu reden. Mama zwar fasst Serjoscha zuweilen bei<LE/>
den Schultern und herzt ihn und spricht mit ihm und wird dann so<LE/>
einfach und klar, dass Serjoscha sogar ihr aufgeputztes Kleid nicht<LE/>
f&#xFC;rchtet und sich zutraulich an sie schmiegt. Aber das kommt nur<LE/>
selten vor, sehr selten, sonst ist auch Mama ihm fremd, mit den G&#xE4;sten<LE/>
liebensw&#xFC;rdig, aufgeputzt und duftend f&#xFC;r all diese langbeinigen und<LE/>
komisch nach der Mode gekleideten Herren, gegen Serjoscha aber<LE/>
k&#xFC;hl und nachl&#xE4;ssig.</P>
<P parID="00381"><TAB/>&#xBB;Ja, auch die Mama ist fremd,&#xAB; dachte Serjoscha, &#xBB;und Alles,<LE/>
was bei Tag vorgeht, ist langweilig, die Sterne aber &#x2014; die sind mein;<LE/>
alle blicken sie auf mich und gehen nicht weg. Sie sind hell. Und auf<LE/>
der Erde ist Alles dunkel. Und die Mama ist nur selten hell. Vielleicht<LE/>
ist aber meine Seele irgendwo dort, auf dem Stern, und ich bin hier<LE/>
nur so allein, als wenn ich schlafen w&#xFC;rde, und deshalb langweile<LE/>
ich mich.&#xAB;</P>
<P parID="00382"><TAB/>Zur gew&#xF6;hnlichen Zeit ging Serjoscha mit seinem Hofmeister<LE/>
baden. Serjoscha wollte von seinen Gedanken sprechen und dachte,<LE/>
dass es jetzt bequem sei, weil dem Studenten auch heiss und offenbar<LE/>
traurig zu Muthe war; denn er schritt faul einher und l&#xE4;chelte nicht.</P>
<P parID="00383"><TAB/>&#xBB;Die Sonne ist dunkel,&#xAB; erkl&#xE4;rte Serjoscha zuerst.</P>
<P parID="00384"><TAB/>Der Student gab einen unbestimmten Laut von sich.</P>
<P parID="00385"><TAB/>&#xBB;Es ist wahr,&#xAB; betheuerte Serjoscha. &#xBB;Man kann nicht darauf<LE/>
sehen. Wenn man hinsieht, sind dann in den Augen dunkle Kreise.<LE/>
Und der Tag ist dunkel, man sieht nichts am Himmel. Die Nacht<LE/>
aber ist hell. Die Sterne sind besser als die Sonne.&#xAB;</P>
<P parID="00386"><TAB/>&#xBB;Sie schweben zu hoch, Serjoscha,&#xAB; unterbrach ihn faul der <HYPH1 cont="Student">Stu-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>dent</HYPH2>, &#xBB;Sie reden Unsinn.&#xAB;</P>
<P parID="00387"><TAB/>Die Rohheit des Studenten ber&#xFC;hrte Serjoscha unangenehm. Dennoch<LE/>
sprach er weiter.</P>
<P parID="00388"><TAB/>&#xBB;Was f&#xFC;r dumme Pferde gibt es hier auf der Erde,&#xAB; sagte er<LE/>
und blickte auf den dem&#xFC;thigen Kopf eines Droschkengaules.</P>
</PAGE>