<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-01-05_n0169.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-01-05_n0171.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 1, Nr. 5, S. 170</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>486</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>1</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">170</LTEXT><CTEXT>DOSTOJEWSKY.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="01205">ganz einfach nur Baron; wir sind nur so sch&#xE4;bige Bar&#xF6;nchen aus dem<LE/>
Lakaiengeschlecht, ja, und ich weiss auch gar nicht wozu &#x2014; spucken<LE/>
kann man drauf. Ich bin ein Taugenichts aus der pseudo-h&#xF6;heren <HYPH1 cont="Gesellschaft">Ge-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sellschaft</HYPH2> und rechne mich zu den &#xBB;liebensw&#xFC;rdigen Polissons&#xAB;. Mein<LE/>
Vater war irgend ein Gener&#xE4;lchen, und meine Mutter war einmal<LE/>
<LANG iso="fr">en haut lieu</LANG> aufgenommen. Ich habe im vorigen Jahre mit Ziphel, dem<LE/>
Juden, um f&#xFC;nfzigtausend Rubel falsche Papiere in Umlauf gebracht.<LE/>
Ihn hab&#x2019; ich dann angezeigt. Das Geld aber hat Julchen Charpentier<LE/>
de Lusignan nach Bordeaux mit sich genommen. Und, denken Sie<LE/>
nur, ich war schon wirklich verlobt &#x2014; Schtschewalewskaj, drei Monate<LE/>
fehlten ihr zum sechzehnten Lebensjahre, noch im Institut, <HYPH1 cont="neunzigtausend">neunzig-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>tausend</HYPH2> Mitgift. Awdotja Ignatjewna, erinnern Sie sich, wie Sie mich<LE/>
vor 15 Jahren, als ich noch ein vierzehnj&#xE4;hriger Page war, verf&#xFC;hrt<LE/>
haben?&#xAB;</P>
<P parID="01206"><TAB/>&#xBB;Ach, du bist das, Taugenichts?! Nun, dich hat der Herrgott<LE/>
geschickt &#x2014; hier aber <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB;</P>
<P parID="01207"><TAB/>&#xBB;Sie haben Ihren Nachbar, den Handelsmann, ganz ungerecht<LE/>
des schlechten Geruchs verd&#xE4;chtigt <SYMBOL type="3dots"/> ich habe dabei nur geschwiegen<LE/>
und gelacht, das kommt ja von mir, mich hat man drum auch in<LE/>
einem vernagelten Sarge begraben.&#xAB;</P>
<P parID="01208"><TAB/>&#xBB;Ach, du Nichtsw&#xFC;rdiger! Aber ich bin dennoch froh. Sie glauben<LE/>
nicht, Klinewitsch, Sie glauben nicht, was hier f&#xFC;r ein Mangel an Leben<LE/>
und Geist ist.&#xAB;</P>
<P parID="01209"><TAB/>&#xBB;Nun ja, jawohl. Ich habe auch die Absicht, hier etwas <HYPH1 cont="Originelles">Origi-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>nelles</HYPH2> einzuf&#xFC;hren. Excellenz! Nicht Sie, Kerwojedow, Excellenz, der<LE/>
andere, Herr Tarassjewitsch, Geheimrath, melden Sie sich doch! Hier<LE/>
Klinewitsch, der Sie in der Fastenzeit zu Mlle. Furie gebracht hat,<LE/>
h&#xF6;ren Sie <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB;</P>
<P parID="01210"><TAB/>&#xBB;Ich h&#xF6;re Sie, Klinewitsch, sehr erfreut und <SYMBOL type="4dots"/> <SPAN cont="glauben">glau&#x2014;ben</SPAN> <SYMBOL type="4dots"/><LE/>
Sie <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB;</P>
<P part="initial" parID="01211"><TAB/>&#xBB;Keinen Heller glaub&#x2019; ich, spucke drauf! Ich will Ihnen, lieber<LE/>
Greis, nur den Willkommenskuss geben, aber, Gott sei Dank, ich kann<LE/>
es nicht. Wisst Ihr, meine Herren, was dieser <LANG iso="fr">grand&#x2019;p&#xE8;re</LANG> geleistet<LE/>
hat? Vor drei oder vier Tagen ist er gestorben und, k&#xF6;nnt Ihr&#x2019;s euch<LE/>
vorstellen? er hat in der Staatscasse ein Deficit von ganzen 400.000<LE/>
Rubeln zur&#xFC;ckgelassen. Das Geld der Witwen und Waisen, mit dem<LE/>
er, weiss Gott warum, ganz allein gewirthschaftet hat, so dass man<LE/>
zuletzt ganze acht Jahre nicht bei ihm revidirte. Ich kann mir<LE/>
denken, was f&#xFC;r lange Gesichter sie jetzt machen und in welchen <HYPH1 cont="Ausdr&#xFC;cken">Aus-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>dr&#xFC;cken</HYPH2> sie seiner gedenken. Eine saftige Vorstellung, nicht wahr?<LE/>
Ich habe mich das ganze vorige Jahr hindurch gewundert, wie ein<LE/>
solches mit Podagra und Chiragra behaftetes Alterchen noch so viel<LE/>
Kraft zur Liederlichkeit aufbringt und &#x2014; nun, da ist auch die L&#xF6;sung.<LE/>
Diese Witwen und Waisen &#x2014; ja, schon der Gedanke an sie h&#xE4;tte ihm<LE/>
siedeheiss machen m&#xFC;ssen! <SYMBOL type="3dots"/> Ich habe das schon lange gewusst &#x2014;<LE/>
ich allein hab&#x2019;s gewusst. Mir hat es die Charpentier mitgetheilt, und<LE/>
wie ich&#x2019;s erfahren habe &#x2014; gleich zu ihm, in der Osterwoche, und habe</P>
</PAGE>