<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-02-18_n0707.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-02-18_n0709.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 18, S. 708</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>464</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>36</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>8</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">708</LTEXT><CTEXT>RECLUS.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="01319">dem zwitschernden Dialect der Creolen, welches manchmal anzuwenden<LE/>
wir um Erlaubnis bitten. Wozu sollen die Zombi gewonnen werden?<LE/>
Auf dass sie den Nebenbuhlern und Neidern schaden, die Feinde<LE/>
w&#xFC;rgen oder ihnen doch wenigstens &#xFC;bel mitspielen. Also nicht um<LE/>
ihr Heil zu finden besuchten sie die Kirche, sondern um ihren<LE/>
N&#xE4;chsten Schaden zuzuf&#xFC;gen <SYMBOL type="4dots"/> Ein sonderbares Beispiel, wie die<LE/>
Barbaren die Religion auffassen! Wie viel Licht wirft diese Beobachtung<LE/>
auf die urspr&#xFC;nglichen Culte! Deshalb wurden die Dienste der<LE/>
Zauberer, Geisterbeschw&#xF6;rer, Kartenaufschl&#xE4;gerinnen und B&#xE4;rentreiber,<LE/>
wie sie unsere Bauern noch heute nennen, begehrt. Der erste scharf<LE/>
gekennzeichnete und deutlich empfundene Gegensatz war der von<LE/>
Freude und Leid und nicht jener von gut und b&#xF6;se, mit dem man<LE/>
ihn allzu leicht verwechselt. Lange Zeit trachtete man nur darnach,<LE/>
angenehme Sensationen aufzufinden und unangenehme Sensationen<LE/>
zu vermeiden. Es bedurfte einer gewissen Entwicklung, um zur<LE/>
Erkenntnis intellectueller Perception und noch sp&#xE4;ter zu moralischen<LE/>
Gef&#xFC;hlen zu gelangen.</P>
<P parID="01320"><TAB/>Ohne uns jetzt mit den zahllosen Freveln zu befassen, deren<LE/>
sich der Magier, seine Macht so viel er konnte missbrauchend,<LE/>
schuldig machte, wollen wir die unvergesslichen Dienste anerkennen,<LE/>
welche jene Leute unserer Gattung erwiesen haben, die man bei<LE/>
manchen St&#xE4;mmen immer noch Dicksch&#xE4;del, Querk&#xF6;pfe, Gewitzte,<LE/>
Schlaumeier, Kreuzk&#xF6;pfeln, &#xBB;Leute, die noch was anderes k&#xF6;nnen als<LE/>
Eicheln fressen&#xAB;, nennt. Der Magier war es, der mit seinen verworrenen<LE/>
Hirngespinsten und langwierigen Proceduren unseren Vorfahren aus<LE/>
brutaler Wildheit zu einer bereits intelligenten Barbarei her&#xFC;berhalf.</P>
<P parID="01321"><TAB/>Leidenschaft war die erste Veranlassung zu magischen Werken.<LE/>
Aber ausser Liebe oder Hass bedurfte es hiebei auch einer gewissen<LE/>
Einsicht, jener ersten Wahrnehmungen, die sich sp&#xE4;ter in Wissenschaft<LE/>
umwandelten; die blinden Kr&#xE4;fte der Anziehung und Abstossung<LE/>
mussten in dem Masse bewusst werden, als sie sich beth&#xE4;tigten.<LE/>
Sympathie und Antipathie setzt eine intime Kenntnis der Pers&#xF6;nlichkeit<LE/>
voraus, welche sie hervorgerufen hat. Das kommt in einer seltsamen<LE/>
Redensart zum Ausdruck, nach welcher die Pl&#xE4;ne des Zauberers<LE/>
misslingen m&#xFC;ssen, wenn er nicht weiss, wie der Vater des Mannes<LE/>
hiess, dessen Untergang er beschlossen.</P>
<TITLE titleID="tiID_2433_00084"><TITLEPART type="enum">III.</TITLEPART></TITLE>
<P part="initial" parID="01322"><TAB/>Sich eines Menschen erinnern, heisst ihn beschw&#xF6;ren und erscheinen<LE/>
lassen; seine Gestalt projiciert sich auf das Gehirn wie auf eine Wand,<LE/>
verkleinert und winzig, wie jemand, der durch ein verkehrtes <HYPH1 cont="Opernglas">Opern-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>glas</HYPH2> betrachtet wird. Bis in die Neuzeit zweifelte man nicht daran,<LE/>
dass diese Erscheinungen, Erscheinungen der Seelen oder zum mindesten<LE/>
ihrer Ausstrahlungen seien. Man stellt sich den Schatten als Gestalt<LE/>
vor, welche die Griechen Eidolon nannten, das Idol oder Ideechen.<LE/>
Ideen sind und bedeuten Visionen. Es tauchen zuerst concrete Ideen<LE/>
scharf umrissen auf. Um sie in abstracte Ideen hin&#xFC;berzuleiten bedarf</P>
</PAGE>