<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-02-22_n0859.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-02-22_n0861.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 22, S. 860</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>464</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>10</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">860</LTEXT><CTEXT>D&#x2019;ANNUNZIO.</CTEXT></HD>
<P parID="01990"><TAB/>Das war Nausikaas Erde, das war Odysseus&#x2019; Meer, der neun Jahre<LE/>
um Helena k&#xE4;mpft, um die weissarmige Helena, deren Vater ein Gott<LE/>
gewesen. Wie der La&#xEB;rtiade, so hat auch diese Pilgerin des Nordens<LE/>
im Rund eines jonischen Hafens ihre Zuflucht gefunden &#xBB;nach <HYPH1 cont="unz&#xE4;hligen">un-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>z&#xE4;hligen</HYPH2> erduldeten Leiden&#xAB;. Die Augen, welche einstmals an den<LE/>
K&#xFC;sten des baltischen Meeres im fahlen Sonnenlicht die irdischen<LE/>
Dinge wie umh&#xFC;llt von goldenem Duft sahen, diese selben Augen<LE/>
erkannten im heissen Sand die Spuren erhabenen Lebens, sahen<LE/>
die noch lebenden Wurzeln von Sagen in den Wogen des <HYPH1 cont="singenden">singen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>den</HYPH2> Meeres. So wandelten sich ihr die Gesichte in einer <HYPH1 cont="fortdauernden">fortdauern-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>den</HYPH2> tiefen Vision. Und eines Sonnenabends erkannten sie Sapphos<LE/>
Leib, bleicher noch als Gras, das die Sonne durchgl&#xFC;ht hat, verzehrt<LE/>
von Sehnsucht, sanft dahintreibend in dem warmen Salze, das um die<LE/>
Lippen des keuchenden Meeres sch&#xE4;umte.</P>
<P parID="01991"><TAB/>Ein lateinischer Dichter muss es sein, der das Lob dieser <HYPH1 cont="kaiserlichen">kaiser-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lichen</HYPH2> Fremden s&#xE4;nge. Sie wusste sich eine Welt zu schaffen und<LE/>
darin nach den Kr&#xE4;ften ihrer frei gewordenen Seele zu leben. Sie sei<LE/>
verherrlicht! Vielleicht w&#xE4;re sie untergetaucht im Vergessen der<LE/>
Menschen, wenn ihr Bild nicht durch die Macht des Eisens heftig<LE/>
aus dem Schatten getreten w&#xE4;re in purpurnem Glanze. Man muss<LE/>
verherrlichen die streng geschlossene Sch&#xF6;nheit ihres Antlitzes mit<LE/>
den unbeweglichen Z&#xFC;gen unter der schweren Last der herbstlich<LE/>
gef&#xE4;rbten Flechten, ihre Bl&#xE4;sse, die leuchtete unter dem Schatten des<LE/>
Blutes, welches das Rund der grossen Brauen bl&#xE4;ulich f&#xE4;rbte, des<LE/>
Schweigens dieses herben Mundes, und ihre Seele, ihre geheimnisvolle<LE/>
Seele, welche in ihrer Mitte jenes Medusenhaupt trug, mit welchem<LE/>
Pallas ihren goldenen Schild bewehrte.</P>
<DIV_END divEndID="deID_2433_00295" startPtr="WR-02-02-22_n0858.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2433_00297']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>