<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-02-14_n0537.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-02-14_n0539.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 538</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>464</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>6</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">538</LTEXT><CTEXT>HAMSUN.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="00387">ganze Tage, aber immer vergebens. Endlich vernahm er eine <HYPH1 cont="Frauenstimme">Frauen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>stimme</HYPH2>, die sagte:</P>
<P parID="00388"><TAB/>&#xBB;Wenn Euch mit mir geholfen ist, will ich Euch gern zu<LE/>
Diensten sein!&#xAB;</P>
<P parID="00389"><TAB/>Es war Pauline, die so aus Barmherzigkeit handelte.</P>
<P parID="00390"><TAB/>Rejersen bedachte sich einen Augenblick, Paulinens Auge ruhte<LE/>
auf ihm. Was sollte er mit ihr? Endlich bedankt er sich und nimmt<LE/>
ihr Angebot an. Pauline steigt ins Boot. Und die M&#xE4;dchen, die am<LE/>
Lande zur&#xFC;ckbleiben, kichern.</P>
<P parID="00391"><TAB/>Eigentlich war es nicht Rejersens Absicht gewesen, seine Kaj&#xFC;te<LE/>
mit langweiliger Gottesfurcht vollzupfropfen, er hatte gedacht, sich<LE/>
einen lustigen Tag zu machen, mit frohen M&#xE4;dchen bei Schn&#xE4;psen<LE/>
und Kringeln, wie in den Zeiten seines Ansehens. Was war aber nun<LE/>
zu machen?</P>
<P parID="00392"><TAB/>Er holt aus den Kisten und dem Verschlage seine zerrissenen<LE/>
Kleider hervor und legt ihr die Flagge hin, und Pauline macht sich<LE/>
an die Arbeit. Sie spricht so wenig; Rejersen schenkt ihr ein Glas<LE/>
ein, sie trinkt es aus, bleibt aber stumm und fleissig.</P>
<P parID="00393"><TAB/>&#xBB;Du, Pauline,&#xAB; sagt er, um ihr nach dem Munde zu reden,<LE/>
&#xBB;Du hast es gut, Du hast Gott gefunden.&#xAB;</P>
<P parID="00394"><TAB/>&#xBB;Das k&#xF6;nnt Ihr wohl sagen,&#xAB; erwiderte sie. &#xBB;Es w&#xE4;re an der<LE/>
Zeit, dass auch Ihr ihn findet.&#xAB;</P>
<P parID="00395"><TAB/>Rejersen entgegnet:</P>
<P parID="00396"><TAB/>&#xBB;Es k&#xF6;nnte wohl sein, dass ich ihm gar nicht mehr so fern<LE/>
bin, wie ich es fr&#xFC;her gewesen.&#xAB;</P>
<P parID="00397"><TAB/>&#xBB;Meint Ihr das?&#xAB; fragt sie.</P>
<P parID="00398"><TAB/>&#xBB;Mir scheint, es ist in letzter Zeit etwas besser damit geworden.&#xAB;</P>
<P parID="00399"><TAB/>&#xBB;Gott sei gelobt!&#xAB; sagt sie.</P>
<P parID="00400"><TAB/>Aber nun war ihre Zunge gel&#xF6;st, und das alte M&#xE4;dchen redete<LE/>
weiter von Gott. Rejersen bereute, dass er von dem Capitel angefangen<LE/>
hatte, es langweilte ihn, und der graue S&#xFC;nder brachte alle m&#xF6;glichen<LE/>
Gr&#xFC;nde daf&#xFC;r vor, dass er wirklich begonnen h&#xE4;tte, Gott n&#xE4;her zu<LE/>
kommen. Er meinte, er h&#xE4;tte so etwas empfunden, sagte er.</P>
<P parID="00401"><TAB/>&#xBB;Schafft ihm Raum im Herzen,&#xAB; bat sie, &#xBB;schafft ihm Raum<LE/>
im Herzen.&#xAB;</P>
<P parID="00402"><TAB/>Rejersen goss einen neuen Schnaps ein und bot ihr noch mehr<LE/>
Kringel an.</P>
<P parID="00403"><TAB/>&#xBB;Die M&#xE4;dchen am Land standen und lachten,&#xAB; sagte er. &#xBB;Nun<LE/>
kannst Du ihnen erz&#xE4;hlen, dass Du bei Rejersen keine Noth littest.&#xAB;</P>
<P parID="00404"><TAB/>Sie tranken alle beide. Als er aber dem Gespr&#xE4;ch eine mehr<LE/>
weltliche Richtung geben wollte, n&#xE4;hte sie nur um so eifriger und<LE/>
liess sich nicht mit ihm ein. Er wagte sie nicht an die alten, frohen<LE/>
Zeiten vor zwanzig Jahren zu erinnern; er hatte es auf den Lippen,<LE/>
unterliess es aber.</P>
<P parID="00405"><TAB/>Es wurde immer langweiliger, die Stunden vergiengen und die<LE/>
Flagge wurde fertig; aber ein munteres Lachen hatte Rejersen bei ihr<LE/>
nicht gesehen.</P>
</PAGE>