<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-02-23_n0867.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-02-23_n0869.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 23, S. 868</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>464</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>10</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">868</LTEXT><CTEXT>BLEIBTREU.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="02020">gewesen, den Beweggrund seiner Verwegenheit begreifend und <HYPH1 cont="entschuldigend">ent-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schuldigend</HYPH2>.</P>
<P parID="02021"><TAB/>Nat&#xFC;rlich l&#xE4;sst sich trotz alledem Bismarcks Handlung vom rein<LE/>
ethischen Standpunkt aus niemals rechtfertigen. Jedoch mit Ethik und<LE/>
Lavendelwasser macht man keine Weltgeschichte. Die Verlogenheit<LE/>
der officiellen Legende aber besteht darin, dass man derlei <HYPH1 cont="Gewaltmenschen">Gewalt-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>menschen</HYPH2> noch gar mit einem Heiligenschein umgibt, als h&#xE4;tten sie<LE/>
uns einen Moralcursus vorzutragen. Auf die <SPC>Auslegung</SPC> und auf den<LE/>
<SPC>Urtheilsstandpunkt</SPC> dieser &#xBB;F&#xE4;lschung&#xAB; gegen&#xFC;ber kommt es ja gar<LE/>
nicht an; die m&#xF6;ge sich jeder nach seinem Gewissen zurechtmachen,<LE/>
wie wir eben unsere milde Ansicht betonten, die &#xBB;F&#xE4;lschung&#xAB; als<LE/>
ein ruhmvolles, in bestem Sinne &#xBB;patriotisches&#xAB; Verbrechen auffassten,<LE/>
das man einem historischen Helden verzeihen soll. Andre empfinden<LE/>
anders, halten sich nur an das Verbrechen. Aber eins muss wenigstens<LE/>
unverf&#xE4;lscht bestehen bleiben: die Thatsache selber, mit der sich eben<LE/>
jeder nach Gutd&#xFC;nken abfinden mag. Wenn man der Socialdemokratie<LE/>
ihre Auffassung zum Vorwurf macht, wohl und gut: statt dessen,<LE/>
was geschah? Man hat mit unglaublicher Sophistik, mit blindem <HYPH1 cont="Nichtsehen-Wollen">Nicht-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sehen-Wollen</HYPH2>, polternd von nichtsw&#xFC;rdiger Verleumdung, sch&#xE4;ndlicher<LE/>
Entstellung, perfider Verdrehung gesprochen, als habe sich die <HYPH1 cont="Socialdemokratie">Social-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>demokratie</HYPH2> ihre Lesart des Vorgangs einfach aus den Fingern gesogen.<LE/>
Das ist eine dreiste, plumpe Unwahrheit. Ob man den Begriff &#xBB;F&#xE4;lschung&#xAB;<LE/>
daf&#xFC;r anwenden darf, ist Geschmackssache, aber die <SPC>vollst&#xE4;ndige <HYPH1 cont="Sinn-Umkehrung">Sinn-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>Umkehrung</HYPH2></SPC> der Emser Depesche durch Bismarck ist eine historische<LE/>
<SPC>Thatsache</SPC>, die durch kein Gebelfer der Legende umgestossen wird.<LE/>
Die socialdemokratische Auffassung als wissentliche Verleumdung <HYPH1 cont="bezeichnen">be-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zeichnen</HYPH2>, ist selber nichts als wissentliche Verleumdung.</P>
<P part="initial" parID="02022"><TAB/>Bismarck hat die Behauptung aufgestellt, er habe nie gelogen,<LE/>
und Disraeli soll geurtheilt haben: &#xBB;H&#xFC;tet euch vor dem, er meint,<LE/>
was er sagt.&#xAB; Allein, auch das ist Legende. Wie bezeichnend, dass<LE/>
die ganze M&#xE4;r von Tyras II. sich von A bis Z als erfunden <HYPH1 cont="herausstellte">heraus-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>stellte</HYPH2>! Der hohe Wahrheitssprecher hat dem bairischen Redacteur,<LE/>
dem er diese beissende B&#xF6;tticher-Geschichte aufband, beinahe einen <HYPH1 cont="Verleumdungsprocess">Ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>leumdungsprocess</HYPH2> auf den Hals geschickt. Er war eben ein so <HYPH1 cont="durchaus">durch-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>aus</HYPH2> feuilletonistischer Kopf, dass er wie Heine sich keinen Witz<LE/>
verkneifen konnte, zumal wenn Rachsucht im Spiele war. Im &#xFC;brigen<LE/>
darf man ihn als eine sozusagen kaufm&#xE4;nnische Natur betrachten.<LE/>
Seine diplomatischen Mittel waren die eines listigen Speculanten, wenn<LE/>
auch nicht eines &#xBB;ehrlichen Maklers&#xAB;. Bekanntlich wusste er <DATE>1867</DATE><LE/>
Benedetti, indem er auf alles einzugehen schien, eine schriftliche <HYPH1 cont="Formulirung">Formu-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lirung</HYPH2> der franz&#xF6;sischen Compensationsforderungen zu entlocken, und<LE/>
sobald er die hatte, wich er jeder weiteren Verhandlung aus, blieb<LE/>
taub gegen Benedettis gerechtes Ersuchen, ihm das Geheimschriftst&#xFC;ck<LE/>
zur&#xFC;ckzustellen, unter allerlei Ausfl&#xFC;chten, aber publicierte es <DATE>1870</DATE> sofort,<LE/>
um Frankreich zu blamieren. Nun ja, mit Patriotismus l&#xE4;sst sich jede<LE/>
Jesuitenmoral decken, aber im Privatleben w&#xE4;re das die Haltung eines<LE/>
Gauners. Wir machen ihm daraus keinen Vorwurf, nur komme man</P>
</PAGE>