<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-02-14_n0532.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-02-14_n0534.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 14, S. 533</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>464</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>6</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<DIV_START divStartID="dsID_2433_00027" endPtr="WR-02-02-14_n0542.xml#//DIV_END[@divEndID='deID_2433_00026']"/>
<TITLE titleID="tiID_2433_00024"><TITLEPART type="main">SCHIFFER REJERSEN VOM &#xBB;S&#xDC;DSTERN&#xAB;.</TITLEPART><LE/>
<TITLEPART type="bystmt">Von <AUCTOR><C>Knut Hamsun</C></AUCTOR>.</TITLEPART><LE/>
<TITLEPART type="desc">Einzig autorisierte &#xDC;bersetzung aus dem Norwegischen von <AUCTOR type="translator"><C>E. Brausewetter</C></AUCTOR>.</TITLEPART></TITLE>
<TITLE titleID="tiID_2433_00025"><TITLEPART type="enum">I.</TITLEPART></TITLE>
<P parID="00331"><TAB/>Eine alte getheerte Stockfisch-Yacht gleitet nach Wiek hinein<LE/>
und schleppt eine Jolle hinter sich her. Die Yacht heisst: &#xBB;Der <HYPH1 cont="S&#xFC;dstern">S&#xFC;d-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>stern</HYPH2>&#xAB; und ihr Schiffer Rejersen. Sie sind alt und gut bekannt in<LE/>
Wiek, sowohl die Yacht, als der Fischer, sie sind dort viele <HYPH1 cont="gesegnete">ge-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>segnete</HYPH2> Jahre gewesen, haben im Saitenfjord Fische ged&#xF6;rrt, <HYPH1 cont="Stockfische">Stock-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>fische</HYPH2> f&#xFC;r die Spanier.</P>
<P parID="00332"><TAB/>Auf den H&#xF6;hen ringsum waren keine Menschen zu sehen, nur<LE/>
tief drinnen in der Bucht, wo die Bootschuppen standen, spielten<LE/>
einige kleine Kinder.</P>
<P parID="00333"><TAB/>Fr&#xFC;her, vor zwanzig Jahren, als der &#xBB;S&#xFC;dstern&#xAB; zum erstenmale<LE/>
draussen vor dem Trockenplatz ankerte, da war es anders, da standen<LE/>
Frauen und Kinder bewundernd ringsum auf allen hohen Stellen und<LE/>
ein Fischer nach dem andern ruderte zum &#xBB;S&#xFC;dstern&#xAB; hinaus, um ihn<LE/>
zu empfangen und nach Neuigkeiten zu fragen.</P>
<P parID="00334"><TAB/>Es sind vier Mann auf Deck; aber Rejersen steht selbst am<LE/>
Steuer, das thut er unter wichtigen Umst&#xE4;nden stets. Er steuert noch<LE/>
wie in alten Tagen seine kleine Fisch-Yacht mit einer Feierlichkeit, als<LE/>
w&#xE4;re es ein ungeheures Dampfschiff. Seine Haare und sein Bart sind<LE/>
grau, aber einst hatte er schwarze Haare und schwarzen Bart, das<LE/>
war vor zwanzig Jahren, als er die erstenmale nach dem Saitenfjord<LE/>
kam, als er noch ein junger Mann war. Seine Jacke ist abgenutzt<LE/>
und zerrissen, es ist zur&#xFC;ckgegangen mit Schiffer Rejersens Ansehen;<LE/>
aber beim Einsegeln ist er der Admiral seines Schiffes und ertheilt<LE/>
mit L&#xF6;wenstimme seine Befehle.</P>
<P parID="00335"><TAB/>&#xBB;Fallen lassen!&#xAB; ert&#xF6;nt das Commando.</P>
<P parID="00336"><TAB/>Und der Anker f&#xE4;llt.</P>
<P parID="00337"><TAB/>Der m&#xE4;chtige Laut der Kette rollt mit der Stimme des Mannes<LE/>
um die Wette. Aber die Zeiten haben sich ge&#xE4;ndert. Die Postschiffe<LE/>
haben angefangen an dem Handelsplatz anzulaufen, und die Leute<LE/>
haben nun vor dem alten, ehrlichen Yacht-Schiffer keine sonderliche<LE/>
Hochachtung mehr.</P>
<P parID="00338"><TAB/>Als die spielenden Kinder bei den Bootschuppen h&#xF6;rten, dass<LE/>
ein Anker ausgeworfen wurde, blickten sie einmal nach der Bucht<LE/>
hinaus und spielten dann weiter, gerade als wenn eines zum andern<LE/>
gesagt h&#xE4;tte, dass es nur Rejersen mit seiner Yacht w&#xE4;re.</P>
</PAGE>