<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-02-21_n0798.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-02-21_n0800.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 21, S. 799</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>464</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>9</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>DAS WIENER COUPLET.</CTEXT><RTEXT type="pn">799</RTEXT></HD>
<P parID="01710"><TAB/>Ein geschickter Rattenf&#xE4;nger hatte diese ganze Wiener <HYPH1 cont="Maskerade">Mas-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>kerade</HYPH2> in Musik gesetzt. Das alte Wien hatte als seinen grossen<LE/>
musikalischen Regisseur: Lanner. Dieses neue Wien hatte <HYPH1 cont="ebenfalls">eben-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>falls</HYPH2> seinen Lanner. Bezeichnenderweise hiess er: <SPC>Krakauer</SPC>.</P>
<P parID="01711"><TAB/>Wie in den Schnitzler&#x2019;schen Dramen die Sentimentalit&#xE4;t des<LE/>
Nichtwieners nach dem Wienerischen in ihrer vornehmsten Form<LE/>
zu Theaterst&#xFC;cken geworden ist, ist bei dem Nichtwiener Krakauer<LE/>
die Sentimentalit&#xE4;t nach dem Wienerischen in ihrer ordin&#xE4;rsten<LE/>
Weise Couplet geworden. Seine Melodien mussten jene Gesellschaft,<LE/>
welche sie bei ihrer verwundbarsten Stelle: jener Sehnsucht nach<LE/>
dem Wienerischen, packten, im Nu gefangen nehmen. Und wenn<LE/>
Krakauer in jener Wiener Sentimentalit&#xE4;t h&#xE4;tte ein Gesch&#xE4;ft machen<LE/>
wollen, so h&#xE4;tte er den wienerisch-sentimentalen Ton nicht mit<LE/>
mehr psychologischer Berechnung treffen k&#xF6;nnen. Seine sogenannten<LE/>
&#xBB;wienerischen&#xAB; Melodien haben mit einer solchen hochstaplerischen<LE/>
Sicherheit alle verlogenen Sehnsuchten jener Gesellschaft nach dem<LE/>
Wienerthum und seinen Decorationen: dem Steffel, der Wienerin,<LE/>
der Donau etc. in Musik gesetzt, dass sie in die ganze Welt<LE/>
hinausflogen als &#xBB;Wiener Couplet&#xAB;. Und es gab eine Zeit, da<LE/>
die ganzen Wiener Coupletfabrikanten ihre Melodien auf den Ton<LE/>
des Mannes aus Krakau stimmten.</P>
<P parID="01712"><TAB/>Wie gross die suggestive Kraft und die musikalische<LE/>
Begabung Krakauers waren, zeigte sich erst, als er, ein junger<LE/>
Mann, starb. Mit ihm fiel diese ganze Form des Wiener Couplets,<LE/>
welche ein Jahrzehnt lang alle Wiener und ausl&#xE4;ndischen B&#xFC;hnen<LE/>
beherrscht hatte: die unr&#xFC;hmlichste, unsauberste, verlogenste,<LE/>
psychologisch aber interessanteste Form des Wiener Couplets.<LE/>
Seitdem dieser grosse Musiker des hochstaplerischen <HYPH1 cont="Wienerthums">Wiener-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>thums</HYPH2> aufgeh&#xF6;rt hat, seine Lieder zu singen, h&#xF6;rt man in Wien<LE/>
nur internationales Tingeltangel: die Barrison-Lieder, spanische<LE/>
Melodien, Funiculi-funicula &#x2014; dem Geschmack jenes <HYPH1 cont="kosmopolitischen">kosmo-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>politischen</HYPH2> Wienerthums entsprechend, welches an Stelle der alten<LE/>
Wiener Glacis die stillose Ungeheuerlichkeit des r&#xF6;mischen,<LE/>
griechischen, gothischen und Renaissance-Bauten-Kranzes der <HYPH1 cont="Ringstrasse">Ring-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>strasse</HYPH2> gesetzt hat.</P>
<P part="initial" parID="01713"><TAB/>Heute, da jene Gesellschaft der <DATERANGE>Siebziger-Jahre</DATERANGE> ihre politische<LE/>
Gewalt verloren hat, stehen wir in einem grossen socialen <HYPH1 cont="Umwandlungsprocesse">Um-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>wandlungsprocesse</HYPH2> in der Wiener Gesellschaft. Neue grosse<LE/>
Schichten dr&#xE4;ngen herauf, und was jetzt noch ungestaltet und</P>
</PAGE>