<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-24_n0939.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-24_n0941.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 24, S. 940</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>11</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<DIV_START divStartID="dsID_2398_00317" endPtr="WR-01-02-24_n0942.xml#//DIV_END[@divEndID='deID_2398_00316']"/>
<TITLE titleID="tiID_2398_00148"><TITLEPART type="main">EIN KAINZ-ENSEMBLE.</TITLEPART><LE/>
<TITLEPART type="bystmt">Von <AUCTOR><C>F. Schik</C></AUCTOR> (Wien).</TITLEPART></TITLE>
<P parID="02620"><TAB/>Die Situation im Burgtheater l&#xE4;sst sich kurz kennzeichnen: Man<LE/>
wartet auf Kainz. Schon sein fl&#xFC;chtiges Erscheinen hat aber so tiefe<LE/>
Spuren zur&#xFC;ckgelassen, dass die Parole nunmehr heissen sollte: Man<LE/>
bereite sich auf Kainz vor! Ein tonangebendes Theater darf nicht nur<LE/>
deshalb einen allerersten K&#xFC;nstler heranziehen, um das Publicum ins<LE/>
Haus zu locken; es m&#xFC;ssen vielmehr sofort Anstalten getroffen werden,<LE/>
ein auf ihn gestimmtes, einheitliches Ensemble zu schaffen. Ein so <HYPH1 cont="geartetes">ge-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>artetes</HYPH2>, dass selbst in einem St&#xFC;cke, in welchem Kainz nicht mitspielt,<LE/>
sein Geist zu versp&#xFC;ren ist.</P>
<P part="initial" parID="02621"><TAB/>Hier ereignet sich der seltene Fall, dass die Entwicklung eines<LE/>
Schauspielers parallel l&#xE4;uft mit der modernen Schauspielkunst &#xFC;berhaupt. Das<LE/>
j&#xFC;nglingsartige Wesen Josef Kainz&#x2019; haftet nur scheinbar seiner Person an,<LE/>
vielmehr steht die moderne Darstellungsweise selbst im J&#xFC;nglingsalter und h&#xE4;lt<LE/>
ihn darin fest. Die alte Spielmanier hat ein Jahrhundert etwa gebraucht<LE/>
bis zur h&#xF6;chsten Vollendung. Die sich ihr widmeten, waren daher<LE/>
stets j&#xFC;nger als die Kunst, der sie dienten, und bedurften einer langen<LE/>
Lehrzeit, um auf das von Anderen hergestellte Niveau zu gelangen.<LE/>
Erst dann konnten sie am Fortschritt der Kunst sch&#xF6;pferisch mitwirken.<LE/>
Kainz hat nichts von dem, was vor ihm war. Er ist ein Schauspieler,<LE/>
der nur in sich schauen muss, wenn er das Echte ergr&#xFC;nden will. <HYPH1 cont="Dasjenige">Das-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>jenige</HYPH2>, was er in sich erschaut, spielt er. Darin besteht seine <HYPH1 cont="Schauspielkunst">Schau-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>spielkunst</HYPH2>. So war er als Hamlet und in jeder der von ihm hier<LE/>
gegebenen Rollen. Dieser Vorgang ist das Bindende in seiner Kunst.<LE/>
Der Hamlet muss nicht etwa immer genau so gespielt werden, wie<LE/>
durch Kainz. Ein moderner Nachfolger kann ihn anders spielen. Kunst<LE/>
ist Freiheit. Nur darin besteht der Zwang, dass ein moderner <HYPH1 cont="Schauspieler">Schau-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>spieler</HYPH2> nie etwas Anderes zur Schau stellen darf, als was in ihm<LE/>
selber ist. Er darf sich nicht verstellen. Die bisherige Schauspielerei<LE/>
war vorwiegend eine Verwandlungskunst; &#xBB;er ist nicht zu erkennen&#xAB;,<LE/>
ein hohes Lob. Weder darin, noch auch in der blossen Ich-Kunst<LE/>
besteht das Neue, sondern in einer innerlichen Verbindung beider<LE/>
Spielarten. Die Verwandlungen, die das Ich innerhalb <SPC>ein und</SPC> <HYPH1 cont="derselben"><SPC>der</SPC>-</HYPH1><LE/>
<HYPH2><SPC>selben</SPC></HYPH2> Individualit&#xE4;t in organischen, nicht gezwungenen Ueberg&#xE4;ngen<LE/>
erfahren kann und erfahren hat, sind das, was als Nat&#xFC;rlichkeit in der<LE/>
Schauspielkunst zu bezeichnen ist. Nur die auf die Rolle eingeschr&#xE4;nkten<LE/>
Ver&#xE4;nderungen des Inneren werden als das erscheinen, was wir heute<LE/>
Maske nennen. Das Gesicht des Schauspielers muss durch seine eigenen<LE/>
seelischen Erlebnisse derart gepr&#xE4;gt sein, dass sie alle gleichzeitig, aber<LE/>
in Ruhe darin liegen; durch den jeweiligen innerlichen Vorgang wird</P>
</PAGE>