<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-13_n0509.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-13_n0511.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 510</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>5</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">510</LTEXT><CTEXT>WEISENGR&#xDC;N.</CTEXT></HD>
<P parID="00218"><TAB/>Inwieweit nun die Frauenfrage selbst eine Complication der<LE/>
socialen Frage darstellt, ist leicht zu ersehen. Sie bedeutet zun&#xE4;chst<LE/>
eine Zersplitterung der Kr&#xE4;fte. Die Proletarierbataillone nehmen da an<LE/>
einem Kampf theil, der sie, im Grunde genommen, nichts angeht, und<LE/>
der, wenn man die Dinge tiefer betrachtet, gar kein Classenkampf ist.<LE/>
Man denke sich heutzutage eine siegreiche Socialdemokratie. Ungeheuere<LE/>
Schwierigkeiten, wie das Agrarproblem, die Frage der Dichtigkeit der<LE/>
Bev&#xF6;lkerung etc., sind vorhanden, gewaltige sociale Probleme harren der<LE/>
L&#xF6;sung. Man denke sich dann die Frauen, welche nun auch alle das<LE/>
Stimmrecht haben. In welcher verwirrenden Weise w&#xFC;rden sie gem&#xE4;ss<LE/>
ihrer subjectiven Natur, gem&#xE4;ss ihrer anderen Denkart in das sociale<LE/>
Getriebe eingreifen! Ein siegreicher Socialismus w&#xFC;rde durch die <HYPH1 cont="Frauenrechtlerinnen">Frauen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>rechtlerinnen</HYPH2> und ihren Anhang compromittirt werden. Wiederum w&#xE4;re<LE/>
es eine Demagogie sondergleichen, wollten die Socialisten nur jetzt f&#xFC;r<LE/>
das Weib eintreten, so lange sie nicht am Ruder sind. Also m&#xFC;ssen<LE/>
sie sich gegen die Forderung des allgemeinen Stimmrechtes erkl&#xE4;ren.</P>
<P parID="00219"><TAB/>Dass die Gegner des Socialismus auch gar kein Interesse an der<LE/>
Frauenemancipation haben k&#xF6;nnen, bedarf wohl keines Beweises. An<LE/>
der Frauenemancipation wirklich interessirt sind daher nur einige hundert<LE/>
Frauenrechtlerinnen.</P>
<DIV_END divEndID="deID_2398_00013" startPtr="WR-01-02-13_n0503.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2398_00014']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>