<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-22_n0845.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-22_n0847.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 22, S. 846</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>36</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>10</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">846</LTEXT><CTEXT>BLEIBTREU.</CTEXT></HD>
<P part="medial" parID="02187">nicht kennet, ich kenne ihn aber&#xAB;, n&#xE4;mlich den Geist der Wahrheit.<LE/>
Mit Heldenstolz stellt er den Muckern, denen er den Boden unter den<LE/>
F&#xFC;ssen fortzieht, seine unnahbare Geistesgr&#xF6;sse gegen&#xFC;ber: &#xBB;Ihr stammt<LE/>
von unten, ich von oben, ihr seid von dieser Welt, ich bin nicht von<LE/>
dieser Welt&#xAB;, womit nat&#xFC;rlich nur die unermessliche intellectuelle und<LE/>
ethische Differenzirung des Genies vom pharis&#xE4;ischen <HYPH1 cont="Durchschnittsp&#xF6;bel">Durchschnitts-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>p&#xF6;bel</HYPH2>, beileibe nichts Transcendentales, sich aussprechen soll. Und er<LE/>
verheisst: &#xBB;Ihr werdet Wahrheit erkennen, und <SPC>die Wahrheit wird<LE/>
euch befreien</SPC>&#xAB;, was den H&#xF6;rern sehr sonderbar vorkommt, da sie<LE/>
doch keine H&#xF6;rigen seien und Befreiung nicht n&#xF6;thig h&#xE4;tten! &#xBB;Was<LE/>
mich beglaubigt, das ist mein Vater (d. h. mein Gottbegriff), von dem<LE/>
<SPC>ihr saget</SPC>, dass er <SPC>euer Gott</SPC> sei, und habt ihn doch nie erkannt,<LE/>
ich aber <SPC>weiss</SPC> ihn.&#xAB; &#xBB;Ich und der Gottesbegriff des Alls (der &#xBB;Vater&#xAB;),<LE/>
wir sind eins.&#xAB; Das soll man nicht &#xBB;glauben&#xAB;, wie Luther falsch <HYPH1 cont="&#xFC;bersetzt">&#xFC;ber-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>setzt</HYPH2>, sondern &#xBB;begreifen&#xAB;. Und als man ihn fragt, wer denn dieser<LE/>
Menschensohn sei, der &#xBB;<SPC>erh&#xF6;het</SPC>&#xAB; werden solle (was die Kirche <HYPH1 cont="nat&#xFC;rlich">nat&#xFC;r-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lich</HYPH2> auf die Kreuzigung bezieht!), antwortet er klar genug: &#xBB;Damit<LE/>
<SPC>ihr</SPC> das Licht habt (behaltet), seid treu dem Licht, damit <SPC>ihr</SPC> <HYPH1 cont="Lichts&#xF6;hne">Licht-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>s&#xF6;hne</HYPH2> werdet.&#xAB; Also: dieser Menschensohn, der Lichtsohn werden soll,<LE/>
das sind wir alle, die Menschheit. &#xBB;Sollte aber Jemand meine Worte<LE/>
nicht beachten, <SPC>ich richte ihn nicht</SPC>! Denn ich kam nicht, die<LE/>
Welt zu richten, sondern zu <SPC>retten</SPC>. Wer mich nicht annimmt, <SPC>der<LE/>
hat den Richter schon in sich</SPC>: der Sinn, aus dem ich lehre,<LE/>
der richtet ihn bis zum fernsten Tag.&#xAB; Denn dieser Vernunftsinn<LE/>
(Logos) tr&#xE4;gt in sich eine Vollkommenheitslogik, und wer von ihr <HYPH1 cont="abf&#xE4;llt">ab-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>f&#xE4;llt</HYPH2>, der sch&#xE4;mt und &#xE4;ngstigt sich vor sich selber. &#xBB;Die Menschheit<LE/>
(Menschensohn) soll gelten. Wenn das Weizenkorn <SYMBOL type="2dots"/> starb, tr&#xE4;gt es<LE/>
viele Fr&#xFC;chte. Das Einzelne soll sich verlieren ins Allgemeine. Er, der grosse<LE/>
Erl&#xF6;ser, wird dahinschwinden, aber die Seinen wissen nun den Weg.<LE/>
Und er wird immer wiederkommen. Und einen <SPC>Anwalt</SPC> wird der<LE/>
Vater im All euch geben (nicht einen &#xBB;Tr&#xF6;ster&#xAB;, wie Luther &#xFC;bersetzt):<LE/>
&#xBB;Den Geist der Wahrheit, den die Welt nicht fassen kann, ihr aber<LE/>
kennt ihn, weil er in euch ist.&#xAB; &#xBB;Wer immer mich liebt, wird geliebt<LE/>
von meinem All-Vater, und ich werde ihn wiederlieben und ihm mich<LE/>
deutlich machen.&#xAB; Wir werden zum tiefsten Urgrund, zum Vater, kommen<LE/>
und bei ihm wohnen; denn der Anwalt, der Geist der Wahrheit, den<LE/>
der Vater, wenn Jesus nicht mehr ist, &#xBB;senden wird <SPC>in meinem<LE/>
Namen</SPC>&#xAB; &#x2014; (Jesus hat sich nicht get&#xE4;uscht!) &#x2014;, &#xBB;<SPC>der wird euch<LE/>
Alles lehren und euch an Alles erinnern</SPC>.&#xAB; (Der Geist der<LE/>
Wahrheit von Paulus zu Giordano Bruno und Kepler und Newton und<LE/>
Kant und Darwin.) &#xBB;Den <SPC>Frieden</SPC> aber lasse ich euch, ich gebe euch<LE/>
meinen Frieden.&#xAB; &#xBB;Liebet ihr mich, so freutet ihr euch, dass ich zum<LE/>
Vater wandere (ins All aufgehe), denn der Vater ist ja gr&#xF6;sser als ich.&#xAB;<LE/>
Es folgt hier im Johannes eine dunkle Stelle, die durch Kirchbach&#x2019;s<LE/>
Uebersetzung nicht klarer wird und die er ohne Commentar gibt: &#xBB;Es<LE/>
kommt der Herrscher der Welt, und er hat an mir gar nichts.&#xAB; Luther<LE/>
hatte &#xFC;bersetzt: &#xBB;Es kommt der F&#xFC;rst dieser Welt&#xAB;, und dies k&#xF6;nnte</P>
</PAGE>