<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-21_n0797.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-21_n0799.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 21, S. 798</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>36</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>9</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">798</LTEXT><CTEXT>LINSEMANN.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="01921">Ja, es waren sogar Aehnlichkeiten da, starke, merkw&#xFC;rdige <HYPH1 cont="Aehnlichkeiten">Aehnlich-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>keiten</HYPH2>. Es war eben sein Geschmack: dieselbe Sanftheit, dieselbe <HYPH1 cont="Wildheit">Wild-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>heit</HYPH2>: je nach Laune und Zeit. Dasselbe Parf&#xFC;m bewusster Weiblichkeit.<LE/>
Es war Alles &#x2014; ganz curios &#x2014; genau so in dieser Liebe.</P>
<P parID="01922"><TAB/>Und w&#xFC;rde sie wieder so enden?</P>
<P parID="01923"><TAB/>Rolf dachte einen Augenblick daran. Aber der Gedanke machte<LE/>
ihn toll. Sollte es immer der gleiche Kreislauf sein?</P>
<P parID="01924"><TAB/>Er hatte Dora wohl l&#xE4;nger als ein halbes Jahr nicht gesehen. Er<LE/>
glaubte schon Alles aus, als ihr Brief kam. Sie wollte ihn noch einmal<LE/>
sehen, ihn noch einmal sprechen <SYMBOL type="3dots"/> &#xBB;Nicht etwa, um sein Herz zu<LE/>
r&#xFC;hren, dazu kenne er sie wohl zu gut. Dazu sei sie zu stolz. Sondern<LE/>
um wie zwei vern&#xFC;nftige Menschen zu plaudern, es interessire sie, zu<LE/>
erfahren, wie das eigentlich so gekommen sei, Wenn er also zuf&#xE4;llig<LE/>
diesen Sommer nach Wien k&#xE4;me: sie sei in Ischl.<DOUBT sug="&#xAB;">&#xBB;</DOUBT></P>
<P parID="01925"><TAB/>Und Rolf interessirte es ebenso, darum fuhr er zu ihr. Ausserdem,<LE/>
er war ein Cavalier. Er gehorchte einer Dame. Nein, wirklich, er war<LE/>
es ihr schuldig. Und <SYMBOL type="3dots"/></P>
<P parID="01926"><TAB/>Trotz Trude zitterten in seinem Ohre noch ihre leisen <HYPH1 cont="Liebkosungen">Lieb-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>kosungen</HYPH2>, f&#xFC;hlte er in seinen Armen das wonnige, bebende Gl&#xFC;ck.<LE/>
Nein, er konnte es ihr nicht abschlagen. Und er hatte keine Furcht,<LE/>
dass &#x2014; o bewahre! Er hatte keine Furcht. Er kannte sich.</P>
<P parID="01927"><TAB/>Denn er war ja von den Liebhabern der alten Generation, er<LE/>
hatte noch die Treue. Und er liebte Trude wie einst Dora. Er w&#xFC;rde<LE/>
ihr also nicht einmal mit Dora untreu werden. F&#xFC;r ihn war die Liebe<LE/>
noch Selbstzweck, sie erf&#xFC;llte sein Leben, sie war sein Cultus. Keine<LE/>
Spielerei, kein Zeitvertreib, nichts Fl&#xFC;chtiges, sondern ernste <HYPH1 cont="Daseinsaufgabe">Daseins-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>aufgabe</HYPH2>. Er war eben eine ernsthafte Individualit&#xE4;t.</P>
<SEPARATOR type="asterismUp"/>
<P parID="01928"><TAB/>Da sass er denn Dora gegen&#xFC;ber. Er war noch gleich am Abend<LE/>
zu ihr gegangen.</P>
<P parID="01929"><TAB/>Durch den rothen Schleier auf der kleinen Lampe kam sp&#xE4;rlich<LE/>
mattes Licht. Sie sassen lange schweigend da. Sie auf dem Sopha, er<LE/>
in einem Fauteuil in dem langweilig m&#xF6;blirten Zimmer.</P>
<P parID="01930"><TAB/>Schweigen, langes, erwartungsvolles Schweigen.</P>
<P parID="01931"><TAB/>Dann f&#xFC;hlte er sich doch ein bischen genirt und suchte nach<LE/>
einigen allgemeinen Redewendungen. Sie aber blieb ernst und stumm.</P>
<P parID="01932"><TAB/>&#xBB;<SYMBOL type="3dots"/> Weisst du noch, Dora, wie ich es damals nicht begreifen<LE/>
konnte, wie du und Er, wie ihr euch damals getrennt habt? Wie ich<LE/>
nach Gr&#xFC;nden fragte und forschte? Wie ich mich nicht dabei beruhigen<LE/>
wollte? <SYMBOL type="3dots"/> Aber jetzt sehe ich, unsere unerbittlichste Feindin, das<LE/>
ist die Zeit, sie macht Alles todt <SYMBOL type="3dots"/> Ihr wart euch damals <DOUBT sug="seelisch">selisch</DOUBT><LE/>
entfremdet und darum gingt ihr auseinander, so wie &#x2014;&#xAB;</P>
<P parID="01933"><TAB/>&#xBB;So wie wir,&#xAB; erg&#xE4;nzte sie. &#xBB;Musste es sein, Rolf?&#xAB;</P>
<P parID="01934"><TAB/>&#xBB;Das hab&#x2019; ich mich auch oft gefragt, Dora. Aber ich weiss keinen<LE/>
andern Grund, wenn das einer ist <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB;</P>
</PAGE>