<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-17_n0670.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-17_n0672.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 671</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>36</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>7</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>ZUR CHARAKTERISTIK STAN. PRZYBYSZEWSKI&#x2019;S.</CTEXT><RTEXT type="pn">671</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="01313">geschrieben: &#xBB;Ich bin ein Pole, meine Muttersprache, die ich <HYPH1 cont="selbstverst&#xE4;ndlich">selbst-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>verst&#xE4;ndlich</HYPH2> in h&#xF6;herem Masse beherrsche als die deutsche, ist polnisch.<LE/>
Ich begann, abgesehen von verschiedenen anderen Gr&#xFC;nden, deutsch zu<LE/>
schreiben, weil ich in meiner Heimat anfangs ein zu geringes Publicum<LE/>
gefunden h&#xE4;tte. Jetzt habe ich in der herangewachsenen Jugend einen<LE/>
so starken Hinterhalt, dass ich wohl bald von der deutschen Literatur<LE/>
Abschied nehmen werde, in der ich doch immer als der Fremde, ja<LE/>
zum Theil als ein Intrus galt. Aber mit grossem Danke, mit Freude<LE/>
werde ich immer daran denken, wie unermesslich viel ich dem <HYPH1 cont="germanischen">germa-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>nischen</HYPH2> Geist und der germanischen Cultur zu danken habe. Ich liebe<LE/>
die deutsche Sprache ganz ungemein; sie besitzt zwar nicht den grossen<LE/>
plastischen Werth, den die polnische Sprache hat, daf&#xFC;r aber bedeutend<LE/>
mehr culturelle Tradition. Dabei ist sie biegsam, sie schmiegt sich an<LE/>
jede Empfindung, und es bereitet mir immer von Neuem eine grosse,<LE/>
sch&#xF6;ne Freude, mit ihr zu k&#xE4;mpfen, sie zu zwingen, sie zu polonisiren,<LE/>
d. h. ihr den fabelhaften, musikalischen Werth meiner Muttersprache<LE/>
zu entlocken <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB;</P>
<SEPARATOR type="asterismDown"/>
<P parID="01314"><TAB/>Die Zeit geht ihren ehernen Gang weiter, zu Boden dr&#xFC;ckend,<LE/>
was sich ihr in den Weg stellt. Was gestern Gipfel war, heute ist&#x2019;s<LE/>
ebenes Thal, was gestern zum Himmel ragte, liegt heute gest&#xFC;rzt am Boden.</P>
<P parID="01315"><TAB/>Rastlos vorw&#xE4;rts!</P>
<P parID="01316"><TAB/>Nur um einzelne Klippen brandet die Fluth, um Klippen, die mit<LE/>
Titanenst&#xE4;rke dem Anprall trotzen. Sie wanken nicht, einsam stehen<LE/>
sie da in ihrer unermesslichen Gr&#xF6;sse, in ihrer g&#xF6;ttlichen Kraft <SYMBOL type="3dots"/></P>
<P parID="01317"><TAB/>Chopin, Nietzsche, Wagner <SYMBOL type="3dots"/> und noch einer <SYMBOL type="3dots"/> Er, dem diese<LE/>
Worte galten, er, der mit blutendem, zuckendem Herzen schuf, der die<LE/>
Lieder des Wahnsinns, der entfesselten Phantasie, der satanischen<LE/>
Qualen sang:</P>
<P parID="01318"><TAB/>Der einzige, unersetzliche K&#xFC;nstler &#x2014; der Pole Stanislaus <HYPH1 cont="Przybyszewski">Przy-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>byszewski</HYPH2> <SYMBOL type="3dots"/></P>
<DIV_END divEndID="deID_2398_00196" startPtr="WR-01-02-17_n0665.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2398_00197']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>