<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-15_n0595.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-15_n0597.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 15, S. 596</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>6</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">596</LTEXT><CTEXT>DU PREL.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="00822">in der Weise vorgenommen werden k&#xF6;nnte, dass dem Patienten die in<LE/>
einem Accumulator concentrirte Nervenkraft eines gesunden Gehirns<LE/>
mitgetheilt wird.<SUP>1</SUP>) Baraduc hat statt magnetischer Kronen mit Wasser<LE/>
gef&#xFC;llte Fl&#xE4;schchen angewendet, die den Kranken in die Hand gegeben<LE/>
oder auf die Herzgrube gelegt wurden. Legte man sie dann anderen<LE/>
Personen auf oder tranken dieselben den Inhalt, so traten sehr <HYPH1 cont="merkw&#xFC;rdige">merk-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>w&#xFC;rdige</HYPH2> Transferte ein.<SUP>2</SUP>) Wird das Verfahren umgekehrt, indem n&#xE4;mlich<LE/>
Gesundheit transferirt wird, so stehen wir vor den Antropinpillen J&#xE4;ger&#x2019;s.</P>
<P parID="00823"><TAB/>Ich muss nun aber auch diese moderne Entdeckung f&#xFC;r den <HYPH1 cont="obenerw&#xE4;hnten">oben-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>erw&#xE4;hnten</HYPH2> Magnetiseur Bende-Bendson reclamiren, der sie schon <DATE>1822</DATE><LE/>
machte. Gleichzeitig mit der Petersen behandelte er eine andere Kranke<LE/>
magnetisch, bei der sich damals Hirnkrisen mit starkem, aber sehr<LE/>
fr&#xF6;hlichem Irrsinn verbunden ausgebildet hatten. Obgleich er die<LE/>
Petersen gewarnt hatte, sich dieser Kranken nicht zu n&#xE4;hern, that sie<LE/>
es doch. &#xBB;Bei meinem Eintritt &#x2014; sagt Bendson &#x2014; entschuldigte<LE/>
sie sich damit, dass die Kranke sie durch List an sich gelockt habe,<LE/>
und nun ihre Hand nicht wieder fahren lassen wolle. Da es weder<LE/>
mir noch den &#xFC;brigen Anwesenden m&#xF6;glich war, die Beiden von<LE/>
einander zu trennen, so mussten wir sie stehen lassen. Schon nach<LE/>
f&#xFC;nf Minuten schlief die Petersen magnetisch ein und ward in dieser<LE/>
kurzen Zeit <SPC>ganz von derselben Art des Irrsinns befallen wie<LE/>
zuvor die andere Kranke</SPC>, <SPC>welche nun mit einemmale</SPC> <HYPH1 cont="vollkommen"><SPC>voll</SPC>-</HYPH1><LE/>
<HYPH2><SPC>kommen</SPC></HYPH2> <SPC>vern&#xFC;nftig wurde</SPC>, <SPC>als jene die volle magnetische<LE/>
Ladung empfangen hatte</SPC>.&#xAB;<SUP>3</SUP>) Vom modernen Transfert <HYPH1 cont="unterscheidet">unter-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>scheidet</HYPH2> sich dieser Fall nur dadurch, dass das Verfahren mit dem<LE/>
Magnetstab fehlte; es war &#xFC;berfl&#xFC;ssig, weil ersetzt durch die magnetische<LE/>
Behandlung des gemeinschaftlichen Magnetiseurs.</P>
<P parID="00824"><TAB/>Um zusammenzufassen, so ergibt sich, dass magische Beziehungen<LE/>
dann eintreten, wenn die odischen Essenzen sich vermischen. Da nun<LE/>
die moderne Naturwissenschaft, sogar die Medicin, durch ihre eigene<LE/>
Vertiefung schon an mehreren Punkten Magie geworden ist, so haben<LE/>
wir allen Grund, zu vermuthen, dass die mittelalterliche Magie eben<LE/>
nichts weiter ist, als eine Antecipation der Vertiefung der <HYPH1 cont="Naturwissenschaft">Natur-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>wissenschaft</HYPH2>, haben also auch allen Anlass, die Acten des Mittelalters<LE/>
gr&#xFC;ndlich zu revidiren. Wenn wir nun mit unserem Erkl&#xE4;rungsprincip<LE/>
der odischen Vermischung in der Hand an die mittelalterliche Magie<LE/>
herantreten, so stellt sich alsbald heraus, dass dieselbe, weit entfernt<LE/>
ein zusammenhangloses Aggregat toller Ausgeburten des menschlichen<LE/>
Geistes zu sein, vielmehr ein zusammenh&#xE4;ngendes, geschlossenes System<LE/>
bildet, das nur der Erforschung mit unseren gesteigerten Hilfsmitteln<LE/>
bedarf, um seinen antecipatorischen Charakter zu verlieren.</P>
<HR/>
<FN>
<P parID="00825"><TAB/><SUP>1</SUP>) Encausse 41&#x2014;52. Badaud: <LANG iso="fr">&#xBB;La magie au <DATERANGE>XIX<SUP>&#xE8;me</SUP> si&#xE8;cle</DATERANGE>&#xAB;</LANG> 21&#x2014;39.<LE/>
<LANG iso="fr">&#xBB;La science moderne.&#xAB;</LANG> <DATE>14. Nov. 1893</DATE>.</P>
<P parID="00826"><TAB/><SUP>2</SUP>) Baraduc: <LANG iso="fr">&#xBB;La force vitale.&#xAB;</LANG> 109&#x2014;114.</P>
<P parID="00827"><TAB/><SUP>3</SUP>) Archiv f&#xFC;r thierischen Magnetismus X, I, 130&#x2014;131.</P>
</FN>
<DIV_END divEndID="deID_2398_00053" startPtr="WR-01-02-15_n0589.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2398_00054']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>