<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-14_n0522.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-14_n0524.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 14, S. 523</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>6</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>BEKENNTNISSE.</CTEXT><RTEXT type="pn">523</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="00267">Malplatz des Lebens. Sie f&#xFC;hrten mich in Ihr Lazareth, <HYPH1 cont="verbanden">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>banden</HYPH2> meine Wunden, linderten meine Schmerzen, <HYPH1 cont="verscheuchten">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>scheuchten</HYPH2> mit Ihrer weichen Hand den Missmuth von meiner<LE/>
Stirn, gaben mir durch Ihre liebevolle, schonende Behandlung<LE/>
den Lebensmuth wieder.</P>
<P parID="00268"><TAB/>Niemals kann ich vergessen, was Sie mir gewesen sind.</P>
<P parID="00269"><TAB/>Nicht wahr? &#x2014; Sie waren eine barmherzige Schwester!<LE/>
eines jener seltenen aufopfernden Wesen, die der liebe Gott<LE/>
in seiner Gnade der irrenden Menschheit gesandt hat. Sie<LE/>
wussten, dass an dem Tage, an dem die Wunden geheilt<LE/>
waren, der Krieger zu neuen K&#xE4;mpfen und neuen Siegen<LE/>
ausziehen w&#xFC;rde.</P>
<P parID="00270"><TAB/>Oft haben wir ja am Kamin gesessen und davon geplaudert,<LE/>
dass die Stunde kommen w&#xFC;rde und m&#xFC;sse, in der wir <HYPH1 cont="einander">ein-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>ander</HYPH2> die Hand zum Abschied reichten. Wir wussten, dass<LE/>
das Verh&#xE4;ltniss, das wir eingingen: ich ein Soldat und Sie<LE/>
eine barmherzige Schwester, nicht auf die Ewigkeit berechnet<LE/>
sei. Wir wussten das, auch ohne die weltlichen Hinderungen<LE/>
in Betracht zu ziehen, die sich unserm dauernden Gl&#xFC;ck<LE/>
entgegenstellten. Sie begriffen, dass den Soldaten eines sch&#xF6;nen<LE/>
Tages neue Heldenthaten locken m&#xFC;ssten. Und ich war nicht<LE/>
selbsts&#xFC;chtig genug, zu glauben, dass eine barmherzige<LE/>
Schwester sich der Pflege und der Wartung eines Einzigen<LE/>
widmen darf.</P>
<P parID="00271"><TAB/>Was ich mir vorwerfe, ist, dass ich Sie nicht darauf<LE/>
vorbereitet habe, dass die Stunde der Trennung herannahte.<LE/>
Sie werden mir verzeihen, wenn Sie h&#xF6;ren, dass ich einzig<LE/>
und allein gez&#xF6;gert habe, weil ich es nicht wagte, Ihnen<LE/>
Kummer zu bereiten. Ich bin ein Mann, und ich kann viel<LE/>
ertragen. Nur Eins nicht &#x2014; Sie leiden zu sehen.</P>
<P parID="00272"><TAB/>Liebe Freundin, das junge M&#xE4;dchen, das in acht Tagen<LE/>
meine Gattin wird, ist ein so engelsfrommes, sanftes Wesen,<LE/>
dass Sie sie unwillk&#xFC;rlich lieben w&#xFC;rden, wenn Sie sie<LE/>
kennten. Sie wird mich gl&#xFC;cklich machen, seien Sie <HYPH1 cont="&#xFC;berzeugt">&#xFC;ber-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zeugt</HYPH2> davon, und ich werde sie lehren, Ihr Andenken zu<LE/>
segnen.</P>
<P part="initial" parID="00273"><TAB/>Ihr Vater, der steinreiche Banquier H., hat vorl&#xE4;ufig<LE/>
meine Schulden bezahlt. Er wird es billigen &#x2014; denn er ist<LE/>
ein vollendeter Cavalier &#x2014; dass ich diese Zeilen mit dem</P>
</PAGE>