<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-17_n0660.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-17_n0662.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 17, S. 661</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>36</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>7</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>DIE SKANDINAVISCHE LITERATUR U. IHRE TENDENZEN.</CTEXT><RTEXT type="pn">661</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="01269"><HYPH2>wart</HYPH2> der Kraft, von der der Mensch nur ein Theil ist, geheimnissvoll,<LE/>
sphinxartig und welt&#xFC;berschattend gross! Welche Tiefe und Bedeutung<LE/>
hat dadurch Alles, was geschieht, und wie kindisch ist alles menschliche<LE/>
Hasten und Streben! Wie bei Angelus Silesius ist bei ihm der Umkreis<LE/>
ein Punkt und im &#xBB;Samen die Frucht&#xAB; enthalten, und das Leben ist<LE/>
ihm der &#xBB;ungewordene Gott&#xAB;, der sich aus der Natur &#xBB;herauswirkt&#xAB;;<LE/>
alle Weisheit also: <SPC>grundgelassen</SPC> sein, werden und zerwerden, wie<LE/>
es in uns gelegt ist, und das Leben erleiden ohne L&#xE4;cheln, doch auch<LE/>
ohne Klagen. Das ist zwar nicht Christenthum, aber doch Religion,<LE/>
zum mindesten <SPC>Fr&#xF6;mmigkeit</SPC> im Sinne Goethe&#x2019;s. Wieso auf einmal<LE/>
dieses? Reaction. Reaction gegen die positivistische Dogmatik, Reaction<LE/>
gegen den &#xF6;den Skepticismus, Reaction gegen den ganzen <HYPH1 cont="Brandesianismus">Brandesia-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>nismus</HYPH2> &#x2014; eine von den Reactionen, die Brandes als nothwendig <HYPH1 cont="bezeichnet">be-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zeichnet</HYPH2> hat. An Stelle des schweifenden Kosmopolitismus trat wieder<LE/>
das Bed&#xFC;rfniss der Wurzelhaftigkeit, des Festverwachsens mit Race und<LE/>
Boden. Man wurde vielleicht einseitiger, aber mehr zusammengefasst.<LE/>
Das sympathische Verst&#xE4;ndniss umspannte minder viel, aber es bohrte<LE/>
sich mehr in die Tiefe. Die Probleme erschienen nicht so klar, aber<LE/>
sie wurden auch nicht so leichtsinnig aufgestellt. Denn der Mensch<LE/>
war nicht so einfach, wie man es sich gedacht, und die Welt viel<LE/>
tiefer. Ein Jonas Lie hatte das immer dumpf empfunden, ein <HYPH1 cont="Jacobsen"><SPC>Ja</SPC>-</HYPH1><LE/>
<HYPH2><SPC>cobsen</SPC></HYPH2> es immer klar gewusst. Wieso aber gab es nun Reaction auf<LE/>
der ganzen Linie? Man hatte sich eben durchgezweifelt und <HYPH1 cont="durchgegr&#xFC;belt">durch-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gegr&#xFC;belt</HYPH2> und durchgelitten und <SPC>Nietzsche</SPC>, <SPC>Du Prel</SPC>, <SPC>Ribot</SPC>,<LE/>
<SPC>Binet</SPC>, <SPC>Lombroso</SPC>, der <SPC>Rembrandt-D</SPC>eutsche und <SPC>Garin</SPC> hatten<LE/>
als Nothhelfer und Befreier gewirkt. Die Etappen, die bis dahin <HYPH1 cont="zur&#xFC;ckzulegen">zur&#xFC;ck-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zulegen</HYPH2> waren, studirt man am besten an Arne <SPC>Garborg</SPC>.</P>
<TITLE titleID="tiID_2398_00074"><TITLEPART type="enum">VII.</TITLEPART></TITLE>
<P part="initial" parID="01270"><TAB/>Arne Garborg hat innerlich so ziemlich Alles durchlebt, was in<LE/>
den letzten zwanzig Jahren zu erleben war. Er kam nach Christiania<LE/>
wie sein Daniel Braut, voll der r&#xFC;hrenden Naivet&#xE4;t des grossen <HYPH1 cont="Bauernjungen">Bauern-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>jungen</HYPH2>, der Alles glaubt, was Stadtherren und Gelehrte sagen. Dabei<LE/>
war er jedoch fromm, tief fromm. Und er wollte es bleiben, trotzdem<LE/>
Brandes und die moderne Bibelkritik an seinem Glauben gar heftig<LE/>
ger&#xFC;ttelt hatten. Er studirte theologische Werke, um sich daraus Waffen<LE/>
au schmieden; dann schrieb er eine Apologie des Chnstenthums. F&#xFC;r<LE/>
den Laien sah es wenigstens aus wie eine Apologie, doch in <HYPH1 cont="heimlichen">heim-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lichen</HYPH2> Andeutungen legte er seine Zweifel nieder &#x2014; f&#xFC;r die <HYPH1 cont="Schriftgelehrten">Schrift-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gelehrten</HYPH2>, die Zionsw&#xE4;chter, damit sie ihn und seinesgleichen <HYPH1 cont="widerlegten">wider-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>legten</HYPH2>. Er wartete und wartete. Doch keine Antwort kam. Ganz <HYPH1 cont="verzweifelt">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zweifelt</HYPH2> suchte er das Denken aufzugeben und nur in aller Einfalt zu<LE/>
glauben. Da h&#xF6;rte er Bj&#xF6;rnson eine Rede halten &#xBB;&#xFC;ber das Leben in<LE/>
der Wahrheit&#xAB;, und es packte ihn f&#xF6;rmlich ein Fanatismus. Ein rascher<LE/>
Entschluss, ein Sprung ins Leere!*) Er suchte die L&#xFC;cke des <HYPH1 cont="verlorenen">ver-</HYPH1></P>
<HR/>
<FN>
<P parID="01271"><TAB/>*) S. Gerhard <SPC>Gran</SPC> &#xFC;ber Arne <SPC>Garborg</SPC>, &#xBB;Samtiden&#xAB;, Maiheft <DATE>1897</DATE>.</P>
</FN>
</PAGE>