<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-01-02-13_n0483.xml</PREV>
<NEXT>WR-01-02-13_n0485.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 1, Bd. 2, Nr. 13, S. 484</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>470</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>5</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">484</LTEXT><CTEXT>TSCHECHOFF.</CTEXT></HD>
<P parID="00026"><TAB/>&#xBB;Wirklich?&#xAB; verwunderte sich der Doctor, &#xBB;so jung und <HYPH1 cont="unterrichten">unter-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>richten</HYPH2> schon?&#xAB;</P>
<P parID="00027"><TAB/>&#xBB;Wieso denn jung? 26 Jahre <SYMBOL type="3dots"/> Gott sei Dank!&#xAB;</P>
<P parID="00028"><TAB/>&#xBB;Sie haben zwar einen Bart, doch k&#xF6;nnte man Ihnen nicht mehr<LE/>
als 22&#x2014;23 Jahre geben. Wie jugendlich Sie aussehen!&#xAB;</P>
<P parID="00029"><TAB/>&#xBB;Zum Teufel noch einmal!&#xAB; dachte Nikitin, &#xBB;auch der h&#xE4;lt mich<LE/>
f&#xFC;r einen gr&#xFC;nen Jungen!&#xAB;</P>
<P parID="00030"><TAB/>Er h&#xF6;rte es sehr ungern, wenn man von seiner Jugend sprach,<LE/>
besonders in Anwesenheit von Damen oder Gymnasiasten. Seitdem er<LE/>
in diese Stadt gekommen war und seinen Posten angetreten hatte,<LE/>
begann er dieses jugendliche Aussehn zu hassen. Die Gymnasiasten<LE/>
f&#xFC;rchteten ihn nicht, die Alten nannten ihn &#xBB;junger Mann&#xAB;, die Damen<LE/>
zogen es vor, mit ihm zu tanzen, als seine langen Betrachtungen anzuh&#xF6;ren.<LE/>
Er h&#xE4;tte viel darum gegeben, jetzt um zehn Jahre &#xE4;lter zu sein.</P>
<P parID="00031"><TAB/>Aus dem Garten ritt man weiter zur Meierei der Schelestoff.<LE/>
Hier machte man vor dem Thore Halt, liess die Verwaltersfrau<LE/>
Praskowja rufen und verlangte frisch gemolkene Milch. Die Milch trank<LE/>
Niemand, Alle schauten einander an, lachten und kehrten um. Als sie<LE/>
nach Hause ritten, spielte im Garten die Musik, die Sonne war schon<LE/>
hinter dem Friedhof untergegangen und die H&#xE4;lfte des Himmels in<LE/>
Purpur getaucht.</P>
<P parID="00032"><TAB/>Manioussia ritt wieder neben Nikitin <SYMBOL type="3dots"/> Er wollte davon sprechen,<LE/>
wie heiss er sie liebe, aber er f&#xFC;rchtete, die Officiere und Warja<LE/>
k&#xF6;nnten ihn h&#xF6;ren, und schwieg. Manioussia schwieg ebenfalls, und er<LE/>
ahnte, warum sie jetzt stumm an seiner Seite ritt, und war so <HYPH1 cont="gl&#xFC;cklich">gl&#xFC;ck-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lich</HYPH2>, dass die Erde, der Himmel, die Stadtlichter, der Umriss der <HYPH1 cont="Bierbrauerei">Bier-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>brauerei</HYPH2>, dass Alles das in seinen Augen in etwas Wunderbares und<LE/>
Z&#xE4;rtliches verschmolz, und dass es ihm schien, sein &#xBB;Graf Nulin&#xAB; reite<LE/>
in die Luft und wolle den Himmel erklimmen.</P>
<P parID="00033"><TAB/>Man kam nach Hause <SYMBOL type="3dots"/> Auf dem Tische im Garten kochte<LE/>
schon der Samovar, und an dem einen Ende sass mit seinen Collegen,<LE/>
Beamten vom Landesgericht, der alte Schelestoff und zog wie gew&#xF6;hnlich<LE/>
gegen etwas los.</P>
<P parID="00034"><TAB/>&#xBB;Das ist eine Gemeinheit!&#xAB; sagte er. &#xBB;Eine Gemeinheit, sonst<LE/>
nichts. Jawohl, eine Gemeinheit.&#xAB;</P>
<P parID="00035"><TAB/>Seitdem Nikitin in Manioussia verliebt war, gefiel ihm bei <HYPH1 cont="Schelestoff">Schele-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>stoff</HYPH2> Alles: das Haus, der Garten, der Abendthee, die geflochtenen<LE/>
Strohsessel, die alte Kinderfrau Njanja, selbst das Wort &#xBB;Gemeinheit&#xAB;,<LE/>
das der Alte so oft gebrauchte. Nur die zahllosen Katzen und Hunde<LE/>
und auch die egyptischen Tauben, die in einem grossen Bauer auf der<LE/>
Veranda wehm&#xFC;thig st&#xF6;hnten, behagten ihm nicht. Es gab hier so viele<LE/>
Hof- und Zimmerhunde, dass Nikitin w&#xE4;hrend der Zeit seiner <HYPH1 cont="Bekanntschaft">Bekannt-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schaft</HYPH2> mit Schelestoff bloss zwei erkennen lernte: &#xBB;Mouschka&#xAB; und<LE/>
&#xBB;Som&#xAB;. &#xBB;Mouschka&#xAB; war eine kleine, haarende, boshafte und <HYPH1 cont="verw&#xF6;hnte">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>w&#xF6;hnte</HYPH2> H&#xFC;ndin mit zottiger Schnauze. Sie konnte Nikitin nicht<LE/>
vertragen; jedesmal, wenn sie ihn sah, neigte sie den Kopf zur Seite,<LE/>
fletschte die Z&#xE4;hne und begann zu knurren.</P>
</PAGE>