<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-01-12_n0458.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-01-12_n0460.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 12, S. 459</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>488</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>5</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>DIE MISSACHTUNG DER KUNST.</CTEXT><RTEXT type="pn">459</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="03072">Niobidenbrust den Pfeilen darbietet, wie er sich den Pfeilen Amors<LE/>
bieten w&#xFC;rde, bald das &#x201A;Individuum&#x2018; eines Amphitheaters, welches der<LE/>
Pinsel secirt wie das Messer des Anatomen.&#xAB;</P>
<DIV_END divEndID="deID_2432_00597" startPtr="WR-02-01-12_n0458.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2432_00599']"/>
<P parID="03073"><TAB/>Diese Worte sind geschrieben worden. Ich erfinde sie nicht; ich<LE/>
setze sie nur her. Sie sind nicht eigens geschrieben worden, um mir als<LE/>
Citat zu dienen. Sie sind ernst geschrieben worden von einem Manne, der<LE/>
das M&#xE4;rtyrerthum des heiligen Sebastian auf diese Weise auffasst, sich nicht<LE/>
dar&#xFC;ber wundert, es so aufzufassen und nicht daran denkt, es anders<LE/>
aufzufassen.</P>
<P parID="03074"><TAB/>Denken Sie sich nun diesen religi&#xF6;sen Maler, diesen Gegenstand<LE/>
behandelnd, unter dem Einfluss des Geistes, der dem Journalisten die<LE/>
angef&#xFC;hrte Stelle dictirt hat.</P>
<P parID="03075"><TAB/>Der Maler ist dazu verdammt, seinen Pinsel mit dem Gedanken<LE/>
zu ergreifen, dass die Malerei schliesslich gew&#xF6;hnt ist, die Qualen des<LE/>
heiligen Sebastian von einem rein malerischen Gesichtspunkte aus zu<LE/>
betrachten. Dies hat sie &#xBB;immer&#xAB; gethan. Sie braucht also nur <HYPH1 cont="fortzufahren">fortzu-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>fahren</HYPH2>. Niemals hat sie sich gefragt, was in der That der heilige Sebastian<LE/>
und sein M&#xE4;rtyrerthum war; sie hat nie diese Frage an sich gestellt,<LE/>
bevor sie ihn auf der Leinwand wiedergab. Und nicht um den heiligen<LE/>
Sebastian zu beleidigen, hat sie ihn so behandelt. Nein; sie hat es gethan<LE/>
wie ein Kind, das Spielsachen in die Hand nimmt. Und man wundert<LE/>
sich nicht dar&#xFC;ber: man constatirt die Thatsache mit ernster Miene.<LE/>
Man ist es gew&#xF6;hnt.</P>
<P parID="03076"><TAB/>Die Malerei hat angesicht des heiligen Sebastian nicht einen <HYPH1 cont="Augenblick">Augen-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>blick</HYPH2> lang den Gedanken gehegt nachzusehen, welche Wirklichkeit sie<LE/>
darstellen wollte. Durchaus nicht; sie hatte Farben in Bereitschaft.<LE/>
Was geht sie der heilige Sebastian an? Sie sucht malerische Effecte.</P>
<P parID="03077"><TAB/>&#xBB;In der Kunst!&#xAB; Man muss die Tiefe dieser Worte verstehen.<LE/>
Der heilige Sebastian, der heilige Sebastian in der Wirklichkeit, der<LE/>
heilige Sebastian in der Geschichte, der heilige Sebastian auf der Erde,<LE/>
der heilige Sebastian im Himmel wird sein, was man nur aus ihm<LE/>
machen will. Das geht die Malerei nichts an, Sie verstehen wohl! Sie<LE/>
braucht nur einen gewissen heiligen Sebastian, wie er &#xBB;in der Kunst&#xAB;<LE/>
ist. In der Kunst, wie ist er in der Kunst? Man hatte die G&#xFC;te, es<LE/>
Ihnen zu sagen: er ist malerisch. Wundern Sie sich also nicht zu sehr,<LE/>
wenn das Bild &#xBB;stillos&#xAB; ist. &#xBB;Das gegebene Sujet macht diese Trivialit&#xE4;t<LE/>
minder st&#xF6;rend.&#xAB; In der That, was gibt es trivialeres als das <HYPH1 cont="M&#xE4;rtyrerthum">M&#xE4;rtyrer-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>thum</HYPH2> des heiligen Sebastian? Die Malerei schwankt angesichts einer<LE/>
so gew&#xF6;hnlichen Thatsache und einer so malerischen Pers&#xF6;nlichkeit<LE/>
zwischen Apollo und dem Individuum eines Amphitheaters. Wenn sie<LE/>
einer derartigen Trivialit&#xE4;t gegen&#xFC;bersteht, wenn sie sich einem <HYPH1 cont="Heiligen">Hei-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>ligen</HYPH2> gegen&#xFC;ber befindet, braucht sie zum Troste einen D&#xE4;mon oder<LE/>
einen Leichnam. Was den Maler anbetrifft, der auf so malerische Weise<LE/>
diesen D&#xE4;mon oder diesen Leichnam gemalt hat, so hat er ein <HYPH1 cont="religi&#xF6;ses">reli-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gi&#xF6;ses</HYPH2> Bild gemalt, weil der Museumskatalog den Namen &#xBB;Der heilige<LE/>
Sebastian&#xAB; aufweist.</P>
</PAGE>