<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-01-11_n0412.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-01-11_n0414.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 11, S. 413</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>488</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>4</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>DIE WANDERNDEN KREUZE.</CTEXT><RTEXT type="pn">413</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="02819">Spitales noch zu denen des Kerkers gesellen, starben ganze Zimmer<LE/>
aus, all das Bettelvolk, Greise und J&#xFC;nglinge.</P>
<P parID="02820"><TAB/>Dort draussen im Haidesand hatten die Pflanzer des Todes nichts<LE/>
zu thun, als die Erde umzugraben und zu h&#xE4;ufen, die Kreuze <HYPH1 cont="einzusetzen">ein-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zusetzen</HYPH2> und auszureissen. Aber wie sehr sie sich auch plagten, die<LE/>
Pest feierte noch weniger als sie und sandte ihnen Karren auf Karren<LE/>
menschlichen D&#xFC;ngers hinaus. Meine zw&#xF6;lf schwarzen Raben waren<LE/>
niemals so beutegierig gewesen!</P>
<P parID="02821"><TAB/>Die Verheerung war derart, dass der Director des Arbeitshauses,<LE/>
um die ehrsamen D&#xF6;rfler der Umgebung nicht zu beunruhigen, <HYPH1 cont="anordnete">an-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>ordnete</HYPH2>, diese Massenbeerdigungen nur des Nachts vorzunehmen.</P>
<P parID="02822"><TAB/>Aber der administrativen F&#xFC;rsorge zum Trotz waren die auf der<LE/>
Haide einsam nachtwachenden Hirten Zeugen grauenvoller <HYPH1 cont="Erscheinungen">Erschei-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>nungen</HYPH2>.</P>
<P parID="02823"><TAB/>Die langsamen, feierlichen Wanderkreuze begannen eines Nachts<LE/>
wie entsetzt zu laufen. Sie eilten so sehr, dass sie kaum Zeit fanden,<LE/>
die frisch aufgeworfenen H&#xFC;gel zu ber&#xFC;hren. Sie stolperten gegen die<LE/>
Gr&#xE4;ber, schlugen mit den ausgebreiteten Armen um sich, fielen nieder,<LE/>
um sofort wieder aufzuspringen. Und ihre t&#xFC;ckischen Fackeltr&#xE4;ger, die<LE/>
Irrlichter, freuten sich ihrer Luftspr&#xFC;nge und Purzelb&#xE4;ume, statt sie zu<LE/>
beschwichtigen und zum Stehen zu bringen, sie steigerten ihr <HYPH1 cont="Entsetzen">Ent-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>setzen</HYPH2> bis zum Aeussersten, indem sie dieselben mit fahlen <HYPH1 cont="Blitzesschlangen">Blitzes-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schlangen</HYPH2> umringelten.</P>
<P parID="02824"><TAB/>Heute noch, wenn in den Spinnstuben dieses Wunders gedacht<LE/>
wird, beten die Spinnerinnen ein Vaterunser und ein Ave maria f&#xFC;r<LE/>
die armen Seelen im Fegefeuer, und die beherztesten Burschen ziehen<LE/>
fieberhaft Rauchwolken aus ihren langen holl&#xE4;ndischen Pfeifen.</P>
<P parID="02825"><TAB/>Indessen, <SPC>seit die Sterblichkeit wieder eine normale<LE/>
geworden ist</SPC>, wie es im amtlichen Berichte heisst, haben die<LE/>
Kreuze ihre gemessene Haltung wiedergewonnen, sie schreiten langsam,<LE/>
ergeben <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB;</P>
<P parID="02826"><TAB/>&#xBB;Ja,&#xAB; murmelte ich nun, und mein Blick liebkoste fast mit<LE/>
Heimweh die violette Haide und den Hain der wandernden Kreuze;<LE/>
&#xBB;ja, erinnert Euch der Verse des Dante: <LANG iso="it">Tacendo e lagrimendo al passo<LE/>
che famo le letane in questo mondo!</LANG>&#xAB;</P>
<DIV_END divEndID="deID_2432_00576" startPtr="WR-02-01-11_n0412.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2432_00577']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>