<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-01-01_n0011.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-01-01_n0013.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 1, S. 12</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>488</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>15</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>11</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1897</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">12</LTEXT><CTEXT>HENCKEL.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="00083">vermindert nicht die Glaubw&#xFC;rdigkeit dieser Mittheilungen. Den <HYPH1 cont="Verfolgten">Ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>folgten</HYPH2> lag nichts daran, das, was sie thaten, zu verhehlen: sie <HYPH1 cont="verk&#xFC;ndigen">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>k&#xFC;ndigen</HYPH2> es der ganzen Welt; die Verfolger hingegen m&#xFC;ssen sich der<LE/>
Thaten, die sie gegen die Verfolgten begingen, sch&#xE4;men, und sie<LE/>
werden sie daher mit allen ihnen zu Gebote stehenden Mitteln zu <HYPH1 cont="verheimlichen">ver-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>heimlichen</HYPH2> suchen. Sollten aber in den Berichten der Duchoborzen<LE/>
vielleicht auch Uebertreibungen vorgekommen sein, so haben wir diese,<LE/>
sobald sie uns als solche erschienen, sorgf&#xE4;ltig ausgemerzt. Die <HYPH1 cont="Hauptsache">Haupt-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>sache</HYPH2>, welche hier dargelegt ist, n&#xE4;mlich die, dass die Duchoborzen<LE/>
an verschiedenen Orten mehrfach grausam misshandelt wurden, dass<LE/>
der gr&#xF6;sste Theil von ihnen in die Gef&#xE4;ngnisse geworfen und dass<LE/>
mehr als 450 Familien vollst&#xE4;ndig zugrunde gerichtet und aus ihren<LE/>
Wohnungen nur deshalb vertrieben wurden, weil sie ihren relig&#xF6;sen<LE/>
Anschauungen nicht entgegen handeln wollten, ist authentisch und<LE/>
keinem Zweifel unterworfen. Schon deshalb unterliegen die Thatsachen<LE/>
keinem Zweifel, weil sie in vielen russischen Zeitungen mitgetheilt<LE/>
waren und seitens der Regierung keine Widerlegung fanden. <SPC>Leo<LE/>
Tolstoj</SPC>.&#xAB;</P>
<P parID="00084"><TAB/>Aus dem Inhalt der von Tolstoj empfohlenen und von seinem<LE/>
Freunde herr&#xFC;hrenden Mittheilungen heben wir Folgendes hervor:</P>
<P part="initial" parID="00085"><TAB/>Von den Verfolgungen der Duchoborzen im Kaukasus (es leben<LE/>
ihrer dort etwa 20.000) wurde so viel gesprochen, dass ich mich <HYPH1 cont="entschloss">ent-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>schloss</HYPH2>, um die Wahrheit zu ergr&#xFC;nden, an Ort und Stelle <HYPH1 cont="Erkundigungen">Er-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>kundigungen</HYPH2> einzuziehen. Bevor ich aber das, was ich erfuhr, erz&#xE4;hle,<LE/>
will ich von der Entstehung, dem Glauben und der Organisation dieser<LE/>
Secte berichten. Sie entstand in der <DATERANGE>Mitte des vorigen Jahrhunderts</DATERANGE>,<LE/>
und die Anh&#xE4;nger derselben wurden auf Befehl des Kaisers Nicolaus I.<LE/>
in den <DATERANGE>Vierzigerjahren dieses Jahrhunderts</DATERANGE> nach Transkaukasien deportirt,<LE/>
und zwar in eine feuchte, gebirgige und unfruchtbare Gegend. Die<LE/>
Grundlehren der Duchoborzen bestehen in Folgendem: Der historische<LE/>
Christus ist in ihren Augen nur das Bild dessen, was in der Seele<LE/>
eines jeden Duchoborzen <SPC>die g&#xF6;ttliche Vernunft</SPC> oder <SPC>das<LE/>
Wort</SPC> vollf&#xFC;hrt. An die Menschwerdung des Herrn, an seine Thaten,<LE/>
Lehren und Leiden glauben sie, fassen dies aber im geistigen Sinne<LE/>
auf. Da sie Gott im Geiste anbeten, behaupten sie, dass die Kirchen<LE/>
und Alles, was in ihnen vorgeht, gar keine Bedeutung haben und keinen<LE/>
Nutzen bringen. Sie bed&#xFC;rfen daher auch nicht der kirchlichen Sacramente<LE/>
und Gebr&#xE4;uche und ebensowenig der Heiligenbilder. Die Heiligen<LE/>
werden geehrt, jedoch nicht angebetet. Der Duchoborze betet nicht<LE/>
um das Seelenheil Anderer, denn Jeder betet nur f&#xFC;r sich, und nur<LE/>
Gott wird angebetet. &#xBB;Dem Alten und Neuen Testament entnehmen<LE/>
wir nur das N&#xFC;tzliche, nur die sittlichen Lehren,&#xAB; sagen die <HYPH1 cont="Duchoborzen">Ducho-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>borzen</HYPH2>. Sonst wird der Heiligen Schrift nur geringe Bedeutung <HYPH1 cont="beigelegt">bei-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>gelegt</HYPH2>. Ihrer Glaubenslehre liegen Ueberlieferungen zugrunde, die sie<LE/>
&#xBB;das Lebensbuch&#xAB; nennen. Die sittlichen Begriffe der Duchoborzen<LE/>
sind folgende: Alle Menschen sind ihrem Wesen nach gleich; &#xE4;usseren<LE/>
Auszeichnungen ist keine Bedeutung beizulegen; sie bed&#xFC;rfen weder</P>
</PAGE>