<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-01-06_n0213.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-01-06_n0215.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 214</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>488</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>2</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><LTEXT type="pn">214</LTEXT><CTEXT>DRACHMANN.</CTEXT></HD>
<P part="final" parID="01543">doch zu beschuldigen pflegt, heimlich franz&#xF6;sische Romane lesen &#x2014;<LE/>
und am allermindesten im Originale! Sie sind durch ihres Herrn Papas<LE/>
Zeitung so eingesch&#xFC;chtert und haben nichts im Leben draussen erlebt,<LE/>
was ihre Furcht auf Kosten ihrer Wohlerzogenheit &#xFC;berwinden k&#xF6;nnte.<LE/>
Sie reissen nicht zu irgend welchen Thorheiten ernsterer Natur hin &#x2014;<LE/>
sie werden selbst nicht hingerissen; sie verzehren keine junge Kraft in<LE/>
ihrer Durchbruchszeit &#x2014; sie lassen sich selbst nicht verzehren. Sie<LE/>
ziehen fort von daheim als Gouvernanten, verloben sich und werden<LE/>
vortreffliche M&#xFC;tter, oder resigniren und werden etwas bittere Tanten.</P>
<P parID="01544"><TAB/>Wir kennen sie. Ehre sei ihnen! Aber das war nicht die &#xBB;eine&#xAB;.</P>
<P parID="01545"><TAB/>Nein, das war die Andere. Und das konnte unm&#xF6;glich eine<LE/>
Andere sein als die von neulich Abends! Ich sah ja ihren Nacken<LE/>
die Stellung ihres Kopfes zu den Schultern, die Bewegungen ihrer<LE/>
Seiten und ihrer Arme w&#xE4;hrend ihres Ganges. Ich konnte mich nicht<LE/>
irren. Man verr&#xE4;th sich stets am sichersten von hinten. Es ist einem<LE/>
Jeden gegeben, die Augen niederschlagen, das Gesicht verstellen zu<LE/>
k&#xF6;nnen, es bei einem unvermutheten Zusammentreffen mit einem Schleier<LE/>
oder dem Schatten seines Hutes zu verbergen. Aber was soll man mit<LE/>
seinem Nacken, seinem R&#xFC;cken, seinen H&#xFC;ften thun? Selbst &#xFC;ber die<LE/>
&#xBB;freien&#xAB; Bewegungen unserer Arme verm&#xF6;gen wir uns nicht recht zu<LE/>
Herren zu machen, wenn wir es auch manchmal noch so sehr w&#xFC;nschten.</P>
<P parID="01546"><TAB/>Sie hier bewegte sich auf eine eigene &#x2014; wie soll ich es nur<LE/>
gleich nennen? &#x2014; musikalische Weise, die ich mir unter Tausenden<LE/>
wiederzuerkennen getrauen w&#xFC;rde, aber deren Eindruck durch irgend<LE/>
eine Beschreibung mitzutheilen mir schwerer fallen d&#xFC;rfte. &#xBB;Ein<LE/>
wiegender Gang&#xAB;, diesen Ausdruck braucht man allzu oft; und Alles<LE/>
in Allem, steht der Gang eigentlich in einem rationellen Verh&#xE4;ltnisse<LE/>
zum Temperament? Oder ist es nicht vielmehr der Bau der unteren<LE/>
Extremit&#xE4;ten, was das Bestimmende ist <SYMBOL type="3dots"/>?</P>
<P parID="01547"><TAB/>Ich bitte Dich um Verzeihung, Morten. Bei meinen Versuchen,<LE/>
mich der ganzen Sache zu entziehen, gewinnt es ja fast den Anschein,<LE/>
als w&#xE4;ren es Pferde, von denen ich spreche.</P>
<P parID="01548"><TAB/>Ich will denn also sagen, dass sich auf dem sich dahinwindenden<LE/>
Waldpfade vor mir eine Musik, eine Melodie hinbewegte, die mich in<LE/>
einem Augenblicke des Zusammenhanges mit mir selbst beraubt hatte.</P>
<P parID="01549"><TAB/>Und dann verschwanden beide Damen.</P>
<P parID="01550"><TAB/><SPC>Das</SPC> war also die, welche Heinrich <SYMBOL type="3dots"/> Ich hatte den Gedanken noch<LE/>
nicht einmal ganz zu Ende gedacht, da fuhr es mir wie ein Stich durchs Herz.</P>
<P parID="01551"><TAB/>Ich entdeckte, dass es mir nach jenem Blicke von ihr nicht<LE/>
mehr ganz angenehm war, seinen Namen in Verbindung mit ihr zu setzen.</P>
<P parID="01552"><TAB/>Ich entdeckte ferner, dass der Wald, als ich jetzt langsam meinen<LE/>
R&#xFC;ckzug durch ihn antrat, Farbe, Duft und jene mystische Anziehung<LE/>
verloren hatte, die sicher ein sorgenfreies Gem&#xFC;th voraussetzt. Die<LE/>
feinen Spinnweben genirten mich, und die M&#xFC;cken stachen.</P>
<P part="initial" parID="01553"><TAB/>Ich gelangte zur&#xFC;ck auf mein Zimmer. Es war warm dort. Heinrich<LE/>
war nicht zu Hause und wollte ewig nicht kommen. Ich wollte arbeiten,<LE/>
aber ich konnte nicht; ich wollte lesen, aber ich hatte keine Lust</P>
</PAGE>