<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-01-04_n0150.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-01-04_n0152.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 4, S. 151</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>488</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>1</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>REFLEXIONEN &#xDC;BER DEUTSCHEN STYL.</CTEXT><RTEXT type="pn">151</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="00936">wie einer, der in frischer Luft lebt und sich regelm&#xE4;ssig n&#xE4;hrt, seine<LE/>
gesunde Gesichtsfarbe findet. Diejenigen aber, welche sich von aussen<LE/>
her durch Vermengung fremder Style einen originalen Styl ohne<LE/>
originale Gedanken, ja ohne originales Leben erschwingen wollen,<LE/>
gleichen jenen widerlichen Frauenzimmern, welche durch Auflegen von<LE/>
Puder und Salbe einen sch&#xF6;nen Teint vorspiegeln wollen. Jeder<LE/>
Mensch von Nat&#xFC;rlichkeit bekommt Uebelkeiten vor diesen &#xBB;<HYPH1 cont="Stylk&#xFC;nstlern">Styl-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>k&#xFC;nstlern</HYPH2>&#xAB;. Diese F&#xE4;lschungen werden um so widerlicher, je st&#xE4;rker<LE/>
diese Literaten ihren &#xBB;Styl&#xAB; auftragen und &#x2014; je j&#xFC;nger sie sind. Es<LE/>
ist n&#xE4;mlich fast immer eine Anmassung, wenn ein zwei- oder <HYPH1 cont="dreiundzwanzigj&#xE4;hriger">dreiund-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>zwanzigj&#xE4;hriger</HYPH2> J&#xFC;ngling seinen eigenen Styl schreibt. Man lese nur<LE/>
z. B. die ersten Schriften Nietzsche&#x2019;s nach. Wie wenig Symptome<LE/>
eines subjectiven Styles gestattet er sich noch in den &#xBB;Unzeitgem&#xE4;ssen<LE/>
Betrachtungen&#xAB;! Wer will am Werther den Goethe&#x2019;schen Styl <HYPH1 cont="herausfinden">heraus-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>finden</HYPH2>? <SYMBOL type="3dots"/> Ein junger Mann hat keinen eigenen Styl, und wenn er<LE/>
ihn zu haben scheint, so muss man ihm misstrauen!</P>
<P parID="00937"><TAB/>Es ist das Merkmal des wahrhaften, individuellen Styles, dass in<LE/>
ihm fast alle subjectiven Eigenheiten des Autors auf irgend eine Weise<LE/>
zum Ausdruck kommen. Ob ein Schriftsteller an Athemnoth leidet oder<LE/>
nicht, muss man an seinem Styl erkennen. Deshalb ist u. A. die Prosa<LE/>
von Peter Altenberg so &#xFC;berzeugend, weil sein Styl so vollkommen<LE/>
seinem sensitiven und ekstatischen Nervensystem entspricht. Deshalb<LE/>
ist jeder Satz Schopenhauer&#x2019;s so &#xFC;berzeugend, weil er beinahe den<LE/>
Tonfall und die Heftigkeit der Stimme des Philosophen wiedergibt.<LE/>
Und nun stelle sich irgend Jemand die schreiende Ueberladenheit, die<LE/>
abgeschmackte Geschminktheit in den Extravaganzen dieser jungen<LE/>
Stylisten <SYMBOL type="3dots"/> gesprochen vor. Ich greife irgend ein erstbestes Beispiel<LE/>
heraus. Kann irgend ein Mensch z. B. so reden: &#xBB;Gerade zur rechten<LE/>
Zeit, da die ganze Welt von den <SPC>fremden</SPC>, <SPC>seltsam stolzen</SPC><LE/>
Worten d&#x2019;Annuncio&#x2019;s spricht und von Staunen erf&#xFC;llt ist, wie der<LE/>
Dichter zu den Bauern sprach, <SPC>um das Mandat f&#xFC;r dieKammer<LE/>
sich bewerbend</SPC>, erscheint dieser Roman u. s. w. <SYMBOL type="3dots"/>&#xAB; Das Beispiel<LE/>
ist eines von den milderen. Aber diese Wendung: &#xBB;Die fremden,<LE/>
seltsam stolzen Worte&#xAB; ist exemplarisch f&#xFC;r jene systematische <HYPH1 cont="Abt&#xF6;dtung">Ab-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>t&#xF6;dtung</HYPH2> des Eigenschaftswortes durch eine fortw&#xE4;hrende Ueberladung,<LE/>
Ueberh&#xE4;ufung mit Adverbialen. Andererseits ist die Construction, &#xBB;um<LE/>
das Mandat sich bewerbend,&#xAB; eine offenkundige Imitirung franz&#xF6;sischer<LE/>
Formen, die aber im Deutschen schon durch die Wortfolge <HYPH1 cont="schwerf&#xE4;llig">schwer-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>f&#xE4;llig</HYPH2> und unsch&#xF6;n ist. Auf solche Weise, durch eine orientalische,<LE/>
protzige Wortschwelgerei sowie durch ein geschicktes Gemisch diverser<LE/>
Stylcopien, wird man ein originaler Stylist. &#x2014; &#x2014; &#x2014;</P>
<P part="initial" parID="00938"><TAB/>So elementar wie ein Mensch beim Sprechen die Betonung der<LE/>
Worte findet, so gut findet ein Mensch, der schreibt, jene schriftliche<LE/>
Betonung und Rangordnung der Worte, welche Styl genannt wird.<LE/>
Freilich, ohne innere Resonanz wird keinerlei Betonung zustande<LE/>
kommen. Die Frage des guten Styls ist eine Frage der inneren <HYPH1 cont="Lebendigkeit">Leben-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>digkeit</HYPH2>. Nur dem innerlich Erkalteten, Ausgestorbenen m&#xFC;ssen stylistische</P>
</PAGE>