<?xml version="1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="stand.xsl"?>
<PAGE xml:space="preserve">
<NAV_HEADER>
<PREV>WR-02-01-06_n0214.xml</PREV>
<NEXT>WR-02-01-06_n0216.xml</NEXT>
<UP></UP>
<DISP>Wiener Rundschau: Jg. 2, Bd. 3/4, Nr. 6, S. 215</DISP>
<DOC_CHAR_NUM></DOC_CHAR_NUM>
<FOLDER_DOCS>488</FOLDER_DOCS>
<FOLDER_DOCS_RN></FOLDER_DOCS_RN>
<ISSUE_DOCS>40</ISSUE_DOCS>
<PUBL_DATE><PUBL_DAY>1</PUBL_DAY><PUBL_MONTH>2</PUBL_MONTH><PUBL_YEAR>1898</PUBL_YEAR></PUBL_DATE>
<NEXT_START/>
<TEXT_START/>
<ISSUE_PN></ISSUE_PN>
</NAV_HEADER>
<HD><CTEXT>K&#xDC;NSTLERHERZEN.</CTEXT><RTEXT type="pn">215</RTEXT></HD>
<P part="final" parID="01554">dazu. So ging ich denn wieder aus. Ich durchkreuzte das Dorf, trieb<LE/>
mich l&#xE4;ngs der H&#xF6;hen hin, machte an jedem Aussichtspunkte Halt.<LE/>
Suchte ich etwas? Ach, ich weiss nicht &#x2014; vielleicht ein Zusammentreffen.</P>
<P parID="01555"><TAB/>Aber dann ging ich ernstlich mit mir selbst zu Gerichte. <SPC>Ich</SPC>,<LE/>
der ich der Aeltere und Erfahrene war <SYMBOL type="3dots"/> <SPC>ich</SPC>, der ich &#xFC;ber Heinrich<LE/>
wachen wollte <SYMBOL type="3dots"/> Und je weiter der Nachmittag vorschritt, und je<LE/>
m&#xFC;der ich durch mein vergebliches Suchen wurde, desto deutlicher<LE/>
ging mir die Verantwortlichkeit und die W&#xFC;rde meiner Mentorrolle auf.<LE/>
Und als ich am Abende im Fenster lag und meine Pfeife rauchte, da<LE/>
hatte ich mir das Ganze so fein in meinem Kopfe zurechtgelegt: ich<LE/>
wollte ihn so und so nehmen, vorsichtig, &#xE4;usserst delicat, genau so,<LE/>
wie man eine K&#xFC;nstlernatur behandeln muss <SYMBOL type="3dots"/></P>
<P parID="01556"><TAB/>Und dann kam er. Es war eine heimliche Freude, etwas zitternd<LE/>
Gespanntes, etwas Stolzes in seinem Gesichte zu lesen, und das k&#xFC;hlte<LE/>
meinen Eifer sofort ab, besonders da er schwieg und keinerlei <HYPH1 cont="Mittheilung">Mitthei-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lung</HYPH2> machte.</P>
<P parID="01557"><TAB/>Er war aber doch auch ein zu verschlossener Mensch! Und dann<LE/>
konnte es mich erbosen, dass er so umherlief, &#xFC;ber seine eigenen<LE/>
Triumphe stolperte und meine B&#xFC;cher herunter auf die Diele riss.</P>
<P parID="01558"><TAB/>Keine Spur von Niedergeschlagenheit &#xFC;ber die Launen eines<LE/>
Weibes! Keine durch eine Kokette hervorgerufene Melancholie, die<LE/>
ihre Augen ganz wo anders hin geworfen hatte!</P>
<P parID="01559"><TAB/>Es &#xFC;berkam mich geradezu eine Freude, als ich endlich sah,<LE/>
dass er sich zur Ruhe begab. Ich z&#xFC;ndete die Lampe an und setzte<LE/>
mich an meine Papiere. Meine Stirn brannte. Ich stiess das Fenster<LE/>
auf &#x2014; da lag die stille Augustnacht &#xFC;ber Dorf und H&#xFC;geln. Sie barg<LE/>
noch ein gut Theil des Glanzes der Sommernacht hinter ihrer <HYPH1 cont="feierlichen">feier-</HYPH1><LE/>
<HYPH2>lichen</HYPH2> Herbstmiene, und der Himmel strahlte von Sternen. Da schoss<LE/>
eine Sternschnuppe in weitem, weitem Bogen.</P>
<P parID="01560"><TAB/><SPC>So</SPC> war der Blick ihres Auges auf mich gefallen. Ich schritt im<LE/>
Zimmer auf und ab und blickte ab und zu hin&#xFC;ber nach der Schlafkammer.</P>
<P parID="01561"><TAB/>Das <SPC>Kind</SPC> da drinnen! <SPC>Das</SPC> sollte ihm doch wirklich erspart bleiben!</P>
<P parID="01562"><TAB/>Ich setzte mich an den Tisch. Noch bevor auch ich mich zur<LE/>
Ruhe begab, lag ein weiteres beschriebenes Blatt in der Mappe, der<LE/>
ich meine Lieder anvertraute.</P>
<P parID="01563">(Schluss folgt.)</P>
<DIV_END divEndID="deID_2432_00266" startPtr="WR-02-01-06_n0211.xml#//DIV_START[@divStartID='dsID_2432_00267']"/>
<SEPARATOR type="hr"/>
</PAGE>